<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<search>
  
  
  
  <entry>
    <title>2025 阅读清单</title>
    <link href="/2025/12/14/2025-%E9%98%85%E8%AF%BB%E6%B8%85%E5%8D%95/"/>
    <url>/2025/12/14/2025-%E9%98%85%E8%AF%BB%E6%B8%85%E5%8D%95/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="前言"><a href="#前言" class="headerlink" title="前言"></a>前言</h2><p>在人生的第 25 个年头，我也迎来了属于自己的“Aha Moment”。感谢书籍相伴，让我在孤独困顿中依然能够有所消遣、获得慰藉，以及更重要的，重塑我的认知帮助我度过艰难的日子。今年读到的书，私以为质量还是相当不错的，有许多本都非常值得一看👍</p><h2 id="《海伯利安-第二部》"><a href="#《海伯利安-第二部》" class="headerlink" title="《海伯利安 第二部》"></a><a href="https://book.douban.com/subject/27082313/">《海伯利安 第二部》</a></h2><p>去年阅读的最后一本书是科幻小说《海伯利安》，它的续作也顺理成章成为新一年的“开年大作”。</p><p>承接第一部的故事线，在本书中朝圣者终于进入了光阴冢，神秘的伯劳也露出了真面目。实话说，我感觉这一部中的故事构思就不如第一部那么巧妙，虽然一行人各自背负着自己的使命来到光阴冢，但由于故事线耦合在一起，难免流于一般的冒险小说套路。当然本书同时引入了双线结构，在朝圣小队前进的同时，还有一个赛伯济慈视角。只是没想到啊……故事到最后还是导向了人和人工智能的矛盾。主线情节上，霸主政权和技术内核一明一暗的博弈，穿插起来还略显烧脑。以及，让我印象最深刻的还是书中反复提及的诗句，“此地长眠者，声名水上书”。这个翻译确实妙。</p><p>据说整个系列最好看的也就是这前两本了，所以我暂时也没有往后看，毕竟后续情节上确实能感觉到吸引力有所下降。</p><h2 id="《我的几何人生》"><a href="#《我的几何人生》" class="headerlink" title="《我的几何人生》"></a><a href="https://book.douban.com/subject/35308863/">《我的几何人生》</a></h2><p>迷茫的时候就喜欢找名人传记看，好像我每年都会看上那么几本🤣</p><p>本书是数学家丘成桐的传记，他的人生经历早期确实坎坷，少年失怙又被同学霸凌。但他本人也确实是不折不扣的天才，本科还没毕业就可以直接被保送到大师手下读 PhD，咱还能说啥呢🤷</p><p>耐人寻味的是，看到后面这书有点给自己洗白的意思，虽然不知道这些大佬之间的私人恩怨，但是传记还是尽量客观些吧。</p><h2 id="《埃隆·马斯克传》"><a href="#《埃隆·马斯克传》" class="headerlink" title="《埃隆·马斯克传》"></a><a href="https://book.douban.com/subject/36518892/">《埃隆·马斯克传》</a></h2><p>紧接着又看了关于马斯克的传记，这本传记相比于丘成桐的《我的几何人生》一定程度上客观点，传记主人的优缺点是都说了。马斯克这人我上高中时，作文素材里就频频被各路老师点到，没想到近 10 年过去，他越混越好，一度坐上全球首富的位置。成功难，一直这么成功更难。这书描述了马斯克的生平经历，创业历程，一直写到最近的 OpenAI 和推特风波。高中的我只能看到他的坚持不懈勇于拼搏，现在的我还看到一个反覆无常的资本家对手下员工的无情压榨，他这个管理模式是真的有点狠啊。Anyway，他很成功，但我大概不会想为这种人做事😂</p><h2 id="《A-Game-of-Thrones》"><a href="#《A-Game-of-Thrones》" class="headerlink" title="《A Game of Thrones》"></a><a href="https://book.douban.com/subject/2983313/">《A Game of Thrones》</a></h2><p>又是一本跨越 n 年才读完的书。作为自封的冰火粉丝，2025 年才堪堪读完第一本原著也真是🤦</p><p>显然看原著的描写是比光看剧集精彩多了，时不时再翻翻外传<a href="https://book.douban.com/subject/30297543/">《Fire and Blood》</a>和世界观设定集<a href="https://book.douban.com/subject/26022079/">《The World of Ice and Fire》</a>真的是爽歪歪，咱也是在维斯特洛大陆当上历史学家了🤓</p><p>本书从序言的异鬼开始，直到结尾龙妈孵出了小龙们。等龙出现也是算支撑我读完本书的最大动力之一了。别的不多说了，开第二本！</p><h2 id="《唐鲁孙谈吃》"><a href="#《唐鲁孙谈吃》" class="headerlink" title="《唐鲁孙谈吃》"></a><a href="https://book.douban.com/subject/1223612/">《唐鲁孙谈吃》</a></h2><p>去年读过他的<a href="https://book.douban.com/subject/1071270/">《酸甜苦辣咸》</a>，唐鲁孙描写食物的水准一直是相当在线，只可惜大部分情况下我是看完就忘，谁让他写的食物我应该也无缘尝到呢🤣不过睡前随便读读还是很能消遣时间的</p><h2 id="《工作、消费主义和新穷人》"><a href="#《工作、消费主义和新穷人》" class="headerlink" title="《工作、消费主义和新穷人》"></a><a href="https://book.douban.com/subject/35593780/">《工作、消费主义和新穷人》</a></h2><p>在这个特殊的人生阶段读到这本书，我颇有感触。其实这本书早在今年年初的时候就被我放入阅读清单，但是初读来并没有什么吸引力遂因此搁置。直至年中，我又翻开本书，发现里面关于工作的描述从另一个角度给予了我新的思考。现代工作的本质还是为了必要的社会生产吗？还是其实劳动力已经在某种程度上出现剩余，于是部分劳动岗位的设立已经失去了“劳动”应有的含义了呢。书中关于“监狱”的比喻，和失业者在社会规范下被歧视的分析，在当前社交媒体主流思想下，算是一种逆流。</p><h2 id="《海边的卡夫卡》"><a href="#《海边的卡夫卡》" class="headerlink" title="《海边的卡夫卡》"></a><a href="https://book.douban.com/subject/1059419/">《海边的卡夫卡》</a></h2><p>第一次读村上春树的小说，实话说，观感不太好。</p><p>读完后的感觉就是莫名其妙，继而又有些不爽。虽然书读得不多，我也不太会主动抨击某本书，但是这本小说…不是说文笔或者描写有什么特别大的纰漏，可这本书总给我一种逻辑散乱，不知所云的感觉。难道这也是一种意识流？原本期待读完整个故事能有改观，结果我却是越读越不知所云，从始至终突然冒出来的各种奇怪情节和描写，随时随地无意义的情感表达🤣尤其是主人公之一15岁少年卡夫卡的故事线，我完全不能代入一点啊。作为一个比较喜欢思考所看到文字的人，这本书竟然没有给我带来任何思考，就好像什么东西轻轻滑过了我光滑的大脑皮层，没有留下哪怕一点点感悟🤏</p><p>再见，村上春树👋</p><h2 id="《2001：太空漫游》"><a href="#《2001：太空漫游》" class="headerlink" title="《2001：太空漫游》"></a><a href="https://book.douban.com/subject/30471298/">《2001：太空漫游》</a></h2><p>经典就是经典👍本书是同名电影的配套小说，提供了很多电影中没有拍出的细节和背景信息。脑洞之大今天看来也会感到惊叹。比如看到描写猿人被黑石操控学习工具使用时，我也会下意识屏住呼吸。在低头前进的生活之余偶尔读读太空科幻小说总有一种在仰望星空的感觉。有生之年能看到太空旅行成真吗？</p><h2 id="《星星和印第安人的土地》"><a href="#《星星和印第安人的土地》" class="headerlink" title="《星星和印第安人的土地》"></a><a href="https://book.douban.com/subject/35050678/">《星星和印第安人的土地》</a></h2><p>这本书给我的感觉和“阿勒泰系列”有点像，自然之美看来大都是共通的。书中描绘了沙漠小镇的风貌、动植物和印第安人仍然保留的一些生活习惯，淳朴简单但又蕴含智慧。让我印象比较深刻的是关于淘金人的故事，生活必需品一打包就开始四处淘金，找到金矿换成钱便远渡重洋挥霍一把，回来继续原先的淘金生活，像所有生活在自然界的动物一样无拘无束，之所以触动我可能是因为唤起了我身上属于原始智人祖先的集体记忆吧）</p><h2 id="《邓小平时代》"><a href="#《邓小平时代》" class="headerlink" title="《邓小平时代》"></a><a href="https://book.douban.com/subject/20424526/">《邓小平时代》</a></h2><p>这本书有点沉重，物理意义和思想意义上都是。原本以为本书可能偏向传记性质，读来发现内容相当丰富，担得起书名中的“时代”二字。书中描写了从邓小平出生、海外求学到走上政治舞台的一生。尤其是当邓小平走进权力中心后，本书更是进入了高潮，伴随着新中国的高速发展，各种历史事件波澜壮阔拉开序幕。<br>感谢本书对我的全面科普，虽然不知出于什么原因我在读本书前对这段中国社会历史几乎是一无所知。本书从高层领导人的角度了分析政治事件的选择，展现了不同以往的新视角。</p><p>总而言之，我个人也非常欣赏邓小平的实用主义思想👍</p><h2 id="《菊与刀》"><a href="#《菊与刀》" class="headerlink" title="《菊与刀》"></a><a href="https://book.douban.com/subject/1022238/">《菊与刀》</a></h2><p>这是一本二战时期，美国作家写给美国民众看的，关于日本民族的书。我坚持到第7章还是换成中文翻译版读了，因为里面实在有太多东亚文化圈才会有的概念：恩、忠、义、孝…看英文版就像看二道贩子的转译。听说这本书是研究日本文化的经典著作，于是决定在去日本旅游前读完。虽然事实上是旅游结束后一个多月才真的看完的。总的来说，这本书内容相当丰富，涵盖了日本社会的方方面面，根据书后附上日本学者的评价本书可能仍然存在偏颇之处，不过“All faith is False, all Faith is true: Truth is the shattered mirror strown In myriad bits”，读来总是有裨益的。结合我短短几天旅游的经历，日本确实是个与中国很不同但同样有趣的国家。</p><p>今年也恰巧开始了摄影这一新爱好，就附一张在回程飞机上拍的游客打卡照吧📷</p><div style="text-align: center;"><img src="https://jjydxfs.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/md/2025_okinawa_bridge.jpg" width="80%" /></div><h2 id="《时间的秩序》"><a href="#《时间的秩序》" class="headerlink" title="《时间的秩序》"></a><a href="https://book.douban.com/subject/33424487/">《时间的秩序》</a></h2><p>一本让人读来觉得有趣又困惑的小书。正如书中最后一章概括，本书的开头部分大致是现代物理学已经接受的观点，里面提及的内容基本都被大学物理书中量子力学的部分涵盖。从中后部开始，引出了作者自己所研究细分领域的一些前沿概念以及自己的猜想。不过量子力学嘛，说懂了其实是没懂，所以看不懂也正常。尤其是最后已经上升到了哲学层面。本书对我的启发大约就是，每个人都活在自己的时间里，所以关注自己，活在当下，和时间做朋友吧。</p><p>读完本书时我恰巧一个人在餐馆吃饭，看着周围来来往往的人突然觉得很有趣，这一刻，我们的光锥产生了交叉。</p><h2 id="《我们最幸福》"><a href="#《我们最幸福》" class="headerlink" title="《我们最幸福》"></a><a href="https://book.douban.com/subject/26364714/">《我们最幸福》</a></h2><p>本书是一本基于脱北者口述的朝鲜纪实文学，从内容到内涵都非常棒，也是我觉得非常值得一读的书。个人的命运在时代面前很无力，书里这句话让我印象深刻：一个人的死亡是悲剧，一千个人的死亡是统计数据。当我在麦当劳啃新品汉堡的时候，另一条时间线上的朝鲜孩子正因饥饿虚弱地倒在课桌上。也许本书的书名正是一个巧妙的双关，该感到幸福的不是被朝鲜政府强制洗脑的人民，而是生活在宽松环境下物质充裕的读者。</p><h2 id="《在菜场，在人间》"><a href="#《在菜场，在人间》" class="headerlink" title="《在菜场，在人间》"></a><a href="https://book.douban.com/subject/36706392/">《在菜场，在人间》</a></h2><p>被书名吸引以为是关于菜场美食的书，读完发现是故事会 Plus，不过后记倒是直接把本书的观感往上提了一个档次。由于那味儿太冲，中间一度我是捏着鼻子读完的，也是真有点受不了如此高密度高含量的故事会小短文合集。可能有一些加工，但书中人身上发生的事件大体也是真的存在过吧。芸芸众生都面临自己生命中的课题，作为看客看得明白又有什么用呢，故事也只是故事罢了</p><h2 id="《Atomic-Habits》"><a href="#《Atomic-Habits》" class="headerlink" title="《Atomic Habits》"></a><a href="https://book.douban.com/subject/30355759/">《Atomic Habits》</a></h2><p>本书为如何养成好习惯，戒掉坏习惯提供了丰富可实操的指导。书中提到了四项基本定律： Obvious / Attractive / Easy / Satisfying，以及它们在应对坏习惯时的对照组。这些指导原则总体而言非常有启发，我也开始尝试其中一些改变我所处的环境，希望能有所裨益。</p><p>沿着书中对幸福这一概念的讨论，我最近开始阅读<a href="https://book.douban.com/subject/3424266/">《Flow : The Psychology of Optimal Experience》</a>。期待它能出现在明年的阅读清单里吧，也许会读完😂</p><h2 id="《蒋经国传》"><a href="#《蒋经国传》" class="headerlink" title="《蒋经国传》"></a><a href="https://book.douban.com/subject/5288371/">《蒋经国传》</a></h2><p>读完<a href="https://book.douban.com/subject/20424526/">《邓小平时代》</a>后，我找来记录同时期政治人物蒋经国的传记看。似乎有两本《蒋经国传》，另一本在本书中也有提到，且它的作者刘宜良还疑似因写该书被暗杀。蒋经国和邓小平曾同在苏联中山大学求学，这可能也是他们在某些政治决策上颇有相似之处的原因。据书中所述，蒋经国的人生历程也相当精彩，果然是以有非常之人，然后有非常之事。</p><h2 id="《沧浪之水》"><a href="#《沧浪之水》" class="headerlink" title="《沧浪之水》"></a><a href="https://book.douban.com/subject/1054917/">《沧浪之水》</a></h2><p>非常热门的一本小说，所以就翻来看看。故事情节没什么特别，先抑后扬的爽文，苦难过后就是一帆风顺。主人公长篇累牍的独白有点意思，在人生的某几个瞬间人可能确实要思考这点东西吧。对我来说收获不太大，现实但又不够现实，艺术总会夸大一些东西才能成为艺术。消遣一下还可以。</p><h2 id="《里山异兽谈》"><a href="#《里山异兽谈》" class="headerlink" title="《里山异兽谈》"></a><a href="https://book.douban.com/subject/36096282/">《里山异兽谈》</a></h2><p>正文是关于野猪、鹿和狸三种动物的日本民间传说，附录增加了关于鸟的故事。这些小故事充分反应了日本泛灵论的传统，尤其是关于狸的部分，我读来怎么还跟东北保家仙文化有异曲同工之妙呢🤣</p><p>恰巧之后不久我也去公园看了鹿，看这小眼神我相信那些故事也许也并非空穴来风</p><div style="text-align: center;"><img src="https://jjydxfs.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/md/2025_deer.jpg" width="50%" /></div><h2 id="《Yoghurt-A-Global-History》"><a href="#《Yoghurt-A-Global-History》" class="headerlink" title="《Yoghurt: A Global History》"></a><a href="https://book.douban.com/subject/35619784/">《Yoghurt: A Global History》</a></h2><p>关于酸奶的科普书，从起源、制作工序、特色品牌到推荐菜谱应有尽有。读完之后再逛超市琳琅满目的酸奶柜确实更清晰了。书里还提到了北京老酸奶和光明莫斯利安，可见覆盖范围应该是相当全面。我也是第一次知道原来酸奶的历史是如此悠久，而各种风味发酵乳、希腊酸奶、保加利亚酸奶原来是这样或者那样的区别啊。</p><h2 id="《深度休息》"><a href="#《深度休息》" class="headerlink" title="《深度休息》"></a><a href="https://book.douban.com/subject/35083211/">《深度休息》</a></h2><p>从内容而言比较一般的一本书。分别介绍了根据调查得出的 Top10 种休息方式，从正念到阅读。大体而言算是对相关研究的汇总，每个休息方式下都会引用已有实验研究或论文中的结论作为支撑。实话说，阅读本书的相当一部分时间里我在走神😂可能也正好对应了本书对<strong>阅读如何帮助人们放松及休息</strong>的讨论。也是在关于阅读的部分，我认为作者还是给出了一点洞察，例如休息分不同功能，有的是为了逃避生活压力，有的是为了恢复创造力（漫游）。而且能把跟休息相关的话题汇总起来，下次就不需要在网上搜索碎片化信息研究怎么休息更好了，也是好事一件👍</p><h2 id="《反脆弱》"><a href="#《反脆弱》" class="headerlink" title="《反脆弱》"></a><a href="https://book.douban.com/subject/25782902/">《反脆弱》</a></h2><p>塔勒布大概算是我书单里的常驻嘉宾了，连续两年阅读同一个作家的（非虚构类）书，对我来说还挺不常见的。《反脆弱》是对于<a href="https://book.douban.com/subject/6854525/">《黑天鹅》</a>中不确定性的回应，通过增强自身的反脆弱性可以更好地应对不可预测事件。本书围绕“反脆弱”的概念展开，涉及经济、政治、科学等不同领域中的事物。还是塔勒布一贯的写作风格，喜欢举例子，偶尔绕圈，偶尔愤世嫉俗；以及随时随地对专业人士和研究人员的抨击🤣不过总体来说，我觉得他的书对我还是很有启发的，于是我决定继续阅读<a href="https://book.douban.com/subject/10773362/">《随机漫步的傻瓜》</a>和<a href="https://book.douban.com/subject/30417612/">《非对称风险》</a>。</p><p>读来有启发当然会让我想多谈论一些，我就围绕下面两点简单发散一下吧：</p><h3 id="信息是噪声，只是有些噪声是有用的"><a href="#信息是噪声，只是有些噪声是有用的" class="headerlink" title="信息是噪声，只是有些噪声是有用的"></a>信息是噪声，只是有些噪声是有用的</h3><p>书里这个观点粗读起来挺反智的，但是基于我个人的经验其实倾向于认同。首先，我们每天都在接收各种各样质量层次不齐的信息，当然喜欢获取新信息也是人类的本能之一，所以出发点并无可厚非。但问题就出在质和量，质是没法保证的，量更是大大超出处理能力之外。我之前在关于 <a href="https://jjydxfs.github.io/2023/12/18/%E6%96%87%E8%89%BA%E5%A4%8D%E5%85%B4%EF%BC%9A%E6%98%AF%E8%B0%81%E8%BF%98%E5%9C%A8%E4%BD%BF%E7%94%A8RSS%E8%81%9A%E5%90%88%E4%BF%A1%E6%81%AF%EF%BC%9F%E5%93%A6%EF%BC%8C%E6%98%AF%E6%88%91%E5%95%8A/">RSS</a> 的博客中提到我会订阅 arxiv 上的更新论文，最近我发现单单 cs.AI 分类每周就有超过 1,000 篇新论文。虽然说也有 AI 总结之类的新工具出现，但是 <em>LLM-as-Judge</em> 是不是真能判准文章好坏还要打个问号。</p><p>进一步说，<a href="https://book.douban.com/subject/3424266/">《Flow》</a>里提到过一个观点：人的认知窗口是有限的，总结来说就是下面计算的可接受信息量，填满就没有了。</p><div class="note note-success">            <p>126 bits of information per second<br>7,560 per minute<br>185 billion bits of information</p>          </div><p>那么显然，更大量地接收什么样的信息就会潜在地塑造一个人的思维方式和行为模式。关于接收类似输入、产生趋同观点这一现象，我相信在心理学和关于社交媒体的研究中肯定是大大有的。这样的直接结果就是不利于“非共识”的产生，也不利于创新。换句话说，量大管饱的东西能是什么好东西呢 XD</p><p>塔勒布对此给出的解法，也是我曾经在其他地方看到并非常认同的观点，就是“未来藏在过去里”。那些存在时间久的想法，可以乐观预计它会存在更长时间，也即是说<strong>多看经典</strong>。</p><h3 id="论选择权与脆弱性"><a href="#论选择权与脆弱性" class="headerlink" title="论选择权与脆弱性"></a>论选择权与脆弱性</h3><p>这个话题就直指本书的中心概念“反脆弱性”了，简单来说可以认为是一种偏好风险的属性吧，<em>“Chaos is a ladder”</em> 🤡</p><p>选择权多，代表在风险面前的 Plan B 越多，我想这是谁都知道的道理。我们总说：“防患于未然”、“生于忧患，死于安乐”、“凡事预则立，不预则废” … 但这是真正的选择权吗？我们为可能发生的事情打补丁，那么大概率这个可能发生的事情是可预期的（在历史上存在过的），但是往往是那些不可预期的事情才构成黑天鹅。在我看来，这个选择权不是预先准备好的 Plan A B C D，而更重要的是心态上的“勇敢”，这才是当前所未见风险发生时，真正能想出 Plan B 的前提。</p><p>为什么我又想扯上脆弱性呢？大概我想表达的是，当我们在追求“选择权补丁”时，有时也会过度优化，从而导致自身变脆弱吧。可能更本质而言，我是想谈论关于“幸福”的话题，不过这个还得等我再多读几本，也许明年再谈！</p><h2 id="后记"><a href="#后记" class="headerlink" title="后记"></a>后记</h2><p>谢谢以上书籍这一年来对我的陪伴！让我在独处时也并不感到孤单。除了常规的期待下一年，本文还有一个属于这个时代的特别说明：所有内容纯古法手敲，无 AI 加工 🤖</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>读书笔记</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>读书笔记</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>2024 阅读清单</title>
    <link href="/2024/12/31/2024-%E9%98%85%E8%AF%BB%E6%B8%85%E5%8D%95/"/>
    <url>/2024/12/31/2024-%E9%98%85%E8%AF%BB%E6%B8%85%E5%8D%95/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="前言"><a href="#前言" class="headerlink" title="前言"></a>前言</h2><p>2024年即将过去，真是短暂而漫长的一年，好像昨天才是2023，又好像已经经历了很多。在2024的最后一天，例行回顾一下今年的阅读清单吧。首先需要说明一点：去年搁置没看完的书，今年也还没有看完…但是总会看完的，总有那一天！</p><h2 id="《中国历代政治得失》"><a href="#《中国历代政治得失》" class="headerlink" title="《中国历代政治得失》"></a><a href="https://book.douban.com/subject/10434849/">《中国历代政治得失》</a></h2><p>这本小书简要总结了中国历史上汉唐宋明清五个朝代的政治制度，并逐一做了点评。相比去年读过的<a href="https://book.douban.com/subject/30414743/">《显微镜下的大明》</a>，这本书提供了一个横向比较的视角，让我对各类制度的流变有了更深刻的认识。明白了有些制度的出现只是历史的惯性，有些我不理解的制度其实自古有之。例如站在今天这个时点，我很难想象“力役”在过去竟然是一种天然的责任。不过最后作者对待清代政治制度的评价，负面情绪相对是比较重的，不知道是不是受时代因素的影响。</p><h2 id="《永恒的终结》"><a href="#《永恒的终结》" class="headerlink" title="《永恒的终结》"></a><a href="https://book.douban.com/subject/25829693/">《永恒的终结》</a></h2><p>跨年夜睡前准备简单看看，结果一不小心看到凌晨3点半，足以说明这本科幻小说的吸引力。明明也是挺常见的时空旅行题材，我也说不出哪里好，但是读下来就真的很震撼很吸引人。不愧是阿西莫夫，对于故事节奏的把控和情节设计让我五体投地。结尾处描写到天空开始泛白，人类迎来新时代时，我的心脏也不受控制地跟着砰砰跳，不知道是感动的还是熬夜熬的。可能两者都有，总之本书让我印象深刻，是个精彩的小故事，强推👍</p><h2 id="《酸甜苦辣咸》"><a href="#《酸甜苦辣咸》" class="headerlink" title="《酸甜苦辣咸》"></a><a href="https://book.douban.com/subject/1071270/">《酸甜苦辣咸》</a></h2><p>一直很喜欢谈吃的散文，以前也读过<a href="https://book.douban.com/subject/24859516/">《雅舍谈吃》</a>一类关于美食的散文，但这本书还是给了我一种新奇的感觉。与之前读过的美食散文最大的不同就是这本书的“吃”，是真讲究啊。从看到作者描述自己少年时的饮食起，我就开始好奇他的身世，后来检索发现，他是清末的皇亲国戚…书中随处可见都是全赖某某亲戚、朋友，得以尝到一些常人品尝不到的美食，让我大开眼界。远的不说，就是蛋炒饭的做法也有诸多讲究，还有如何判断啤酒的品质云云。作为空闲时间的消遣，既长见识又有趣，很不错。最近在看他的另一本<a href="https://book.douban.com/subject/20470511/">《唐鲁孙谈吃》</a>，风格类似。</p><h2 id="《翦商：殷周之变与华夏新生》"><a href="#《翦商：殷周之变与华夏新生》" class="headerlink" title="《翦商：殷周之变与华夏新生》"></a><a href="https://book.douban.com/subject/36096304/">《翦商：殷周之变与华夏新生》</a></h2><p>第一次翻开本书时正在KFC吃早饭。扑面而来对人祭现场的描述让我仅仅坚持了三页就放弃了；甚至到吃中饭的时候回想起还觉得有些反胃。本书以人祭为切入点讲述商王朝的崛起与衰落，并以此串起中国的上古史。书中提供了丰富的考古材料与各式学术观点，尤其是对易经与翦商关系的阐述。看到后来，我已渐渐习惯对人祭的描述，边吃午饭也能边看得津津有味，想来人果然是环境的产物XD…此外，由于书中也介绍了很多考古发现，本书的另一效用或许包括激起读者去博物馆看先秦文物的兴趣。</p><h2 id="《江城》"><a href="#《江城》" class="headerlink" title="《江城》"></a><a href="https://book.douban.com/subject/7060185/">《江城》</a></h2><p>这本书所呈现出作者对于中国社会的观察令我深感诧异，尤其是作者只在中国居住两年就写出此书。本书从作者在四川涪陵当英语老师的生活展开，详细描述了他如何教授学生英语、努力学习汉语、融入当地的生活习惯等经历。授课之余，他经常进入城里与人交谈，或顺着长江逆流徒步旅行，对人文和自然景观都有着自己的思考。从外国人的视角观察中国，本书揭露了许多我习以为常事物的另一面。还有长江，书名之所以为江城，也是因作者居住的涪陵正是沿长江而建的城市。看完本书的第二天，我凑巧也去了长江边，静静看了许久后，我第一次意识到江面上原来存在那么多的暗流，正如《江城》带给我的感受……</p><h2 id="《蛤蟆先生去看心理医生》"><a href="#《蛤蟆先生去看心理医生》" class="headerlink" title="《蛤蟆先生去看心理医生》"></a><a href="https://book.douban.com/subject/35143790/">《蛤蟆先生去看心理医生》</a></h2><p>或是觉得该给自己来个心灵按摩，或是因为总听到有人在推荐这本书，我开始阅读它……这是一本很短的小书，主要内容就和它的题目一样：一位蛤蟆先生去看心理医生的事。心理医生苍鹭通过帮助蛤蟆先生回忆它的童年和成长经历，让蛤蟆先生重新审视了它看待生活的方式、成功唤起了蛤蟆先生对生活的激情。我和蛤蟆先生不一样，我不处在“我不好，你好”的象限（可能也不是“我好，你不好”），但我有时确实会陷入对生活的迷茫。不论如何，阅读这本书依旧给我了我一些启发，尤其是对于自然型儿童和适应型儿童的介绍，我想通过这种分类法观察人们和自己，或许能更好地理解生活中的一些情境。</p><h2 id="《开场：女性学者访谈》"><a href="#《开场：女性学者访谈》" class="headerlink" title="《开场：女性学者访谈》"></a><a href="https://book.douban.com/subject/36134999/">《开场：女性学者访谈》</a></h2><p>在23年初看完一半，在24年初看完另一半，让我有机会在比较长的时间跨度下审视这本书。本书由对十几位女性学者的访谈构成，谈论她们的学术和生活。其实总体阅读下来我不是很喜欢访谈成书这样的形式。原因主要有两点：一是访谈中的提问本身可能不具备很强的一致性，走向很大程度上会被受访者的回答所左右。没有从全局上做好统一常常让我在阅读时觉得很割裂，我很难找到一条逻辑线去跟随（访谈中的一些提问真的很突兀）；二是访谈对象之间的差异让整本书的观感呈现出很大的方差，有的章节我很喜欢，有的我难以卒读，波动大到好像一个狄利克雷函数……当然以上的问题是我的问题，因为本书的题材先于我的选择而存在，但这提醒我以后见到访谈类书籍应该做好心理准备。接下来评论一下内容，这本书的很多章节可能适合有社会学背景的人阅读，铺面而来的社会学术语“想象力”、“叙事”和“语境”糊了我一脸，我这个外行只能靠意会来粗浅领会。此外，访谈中还是有一些我能get到的观点，个人比较喜欢对学者黄盈盈（研究不要预设）和包慧怡（AP的内卷生活）的访谈内容，可能因为自己在学校也能看到类似的情况，所以比较有感触吧。</p><h2 id="《斯通纳》"><a href="#《斯通纳》" class="headerlink" title="《斯通纳》"></a><a href="https://book.douban.com/subject/26425831/">《斯通纳》</a></h2><p>本书带给了我很丰富的阅读体验，还算写得比较吸引人的一本小说。本书讲述了一个叫斯通纳的人的一生：读者可以从旁观者的视角观察这个农家子弟人生的全过程，以及伴随着作者细腻笔触呈现出的在这一过程中斯通纳的选择与思考。但不得不说，书中前半部分的很多情节真的让我非常想吐血。遇上疑似情绪不稳定的妻子但不离婚，甚至严重到用孩子做筹码进行家庭斗争；处理工作矛盾的方式也很奇怪，不反抗不辩驳……鉴于我在阅读时有这么大的情绪波动，作者已经赢了。再说小说的后半段，习惯了斯通纳的性格之后，我的情绪已经趋于收敛。人生有太多无可奈何，就像我翻开这本小说之前，它的情节已经写好。也许当生命走向尾声时，一些年轻时的龃龉和不忿都会被放下，但我更愿意将之认为是适应了某种情绪所导致的“耐药性”。到头来这本小说的优点是什么呢？我想，也许是因为：真实。作者写得仿佛就是某个真实存在我们身边的普通人，他的行为、他的思想，正是因为足够真实才让人能够产生代入感和共鸣。而作者对他内心世界的深入剖析，让读者即便和斯通纳有着不一样的性格，但依旧能在某个瞬间，在斯通纳的身上看到自己的影子。可能因为人终归还是人吧。</p><h2 id="《The-Worlds-I-See》"><a href="#《The-Worlds-I-See》" class="headerlink" title="《The Worlds I See》"></a><a href="https://book.douban.com/subject/36493045/">《The Worlds I See》</a></h2><p>拜读一下大佬的自传。第一次上深度学习入门课就听过李飞飞和她的ImageNet，虽然很多人都觉得她最大的贡献不过就是做了一个数据集而已，但这本自传让我对她和她的研究有了更深入的认识。哪有那么多正好做出伟大贡献的巧合，付出和选择背后的直觉已经超出普通人太多。不过正如<a href="https://book.douban.com/subject/6854525/">《黑天鹅》</a>（提前出场了，这是对我上半年影响最大的书）所说，学术圈就是巨大的极端斯坦，我评论再多的注解可能也是误解。</p><h2 id="《冬牧场》"><a href="#《冬牧场》" class="headerlink" title="《冬牧场》"></a><a href="https://book.douban.com/subject/10522856/">《冬牧场》</a></h2><p>阅读《冬牧场》让我找到了小时候读<a href="https://book.douban.com/subject/36610336/">《大森林里的小木屋》</a>时的感觉。作者李娟简单平淡地描述她在冬牧场的生活和见闻，让人感觉宁静又治愈。相比生活在城市里的人们，牧民的生活是如此“艰苦”，在作家笔触的加工下却显得平凡又美好。过得开不开心，也许就在于自己怎么看待生活。但是人总是很难坚持只看到生活好的一面啊。如果这是一种需要习得的能力，希望有个必修课能教授它。可惜啊，我好像还没学会。</p><h2 id="《阿勒泰的角落》"><a href="#《阿勒泰的角落》" class="headerlink" title="《阿勒泰的角落》"></a><a href="https://book.douban.com/subject/24922716/">《阿勒泰的角落》</a></h2><p>因为喜欢《冬牧场》，我接着看了这本。也不错，但是不知道是不是因为这是李娟的早期作品。我还是更喜欢《冬牧场》。阅读《阿勒泰的角落》时能感觉文风上有些许差异，相比而言，《冬牧场》会更加朴实一些。不过这本书也还不错，很多地方写得很有趣，让人忍俊不禁。</p><h2 id="《黑天鹅：如何应对不可预知的未来》"><a href="#《黑天鹅：如何应对不可预知的未来》" class="headerlink" title="《黑天鹅：如何应对不可预知的未来》"></a><a href="https://book.douban.com/subject/6854525/">《黑天鹅：如何应对不可预知的未来》</a></h2><p>这本书断断续续看了可能有两个月。因为从这本书里看到了太多的东西，所以我很难简短地概括它。要说这本书带给我的最大的感受，或许是：允许一切发生。黑天鹅代表会产生重大后果的不确定事件，这种不确定性超乎于自身想象之外。阅读黑天鹅让我深刻理解到上个月y师兄在沙龙上听到的观点：草原上的生活远比城市中的难以预测，大自然要刮风就刮风，要下雨就下雨。人们只能接受。我想在书中介绍种种应对黑天鹅事件的预防措施中，心态的转变应当是最重要的，我们首先应该将黑天鹅考虑进自己的思维方式中。开始这样想问题之后，似乎能减轻焦虑，哈哈。</p><h2 id="《曾国藩传》"><a href="#《曾国藩传》" class="headerlink" title="《曾国藩传》"></a><a href="https://book.douban.com/subject/30377678/">《曾国藩传》</a></h2><p>忘记为什么把这本书加到书架上了，可能因为是名人传记吧，所以某天就这样翻开读起来了。语言挺通俗易读的，甚至相对之前读过的论述型书籍“过于易读”。读完之后一方面增加了许多关于曾国藩的掌故趣闻；另一方面也算是从他身上看到一些品质。之前对于曾国藩了解不多，读完之后对他的人生经历有了更多认识。要说什么值得一提的体悟可能不算多，不过他每天写日记自省这个习惯我挺赞同的。</p><h2 id="《文学回忆录》"><a href="#《文学回忆录》" class="headerlink" title="《文学回忆录》"></a><a href="https://book.douban.com/subject/20440644/">《文学回忆录》</a></h2><p>又是一本中间搁置了好几年才读完的书。从读完上册，到读完下册，应该已经过了五年（所以我说，那些还没看完的书，总有一天会看完的！）。从前是想把这本书当成一个文学史导论，让我这个外行走马观花了解一下世界文学史。如今看完后才发现全然不是这样，那些概念人名作品名等到读完最后一页也都已经忘得差不多了。连一开始对木心种种带有强烈主观情感评论的不解也都散去了。到这一刻好似才理解本书为什么叫《文学回忆录》，而且也只是木心个人的文学回忆录。从这本书里，我看到的是一个人对文学狂热的爱，那种纯粹到有些忘我的境界，值得尊敬。书中木心课上讲得俏皮话确实也比较有意思，比如结尾处的：电视越大，脑子越小😄</p><h2 id="《我的阿勒泰》"><a href="#《我的阿勒泰》" class="headerlink" title="《我的阿勒泰》"></a><a href="https://book.douban.com/subject/4884218/">《我的阿勒泰》</a></h2><p>延续对前两本的好印象，我又读了一本（读完之后…不好说可能也是最后一本了）。本书有的地方写得，对我来说有点抽象，尤其是最后一首诗，可能我没有读诗的天赋。对比下来，我还是最喜欢《冬牧场》。</p><h2 id="《认知觉醒：开启自我改变的原动力》"><a href="#《认知觉醒：开启自我改变的原动力》" class="headerlink" title="《认知觉醒：开启自我改变的原动力》"></a><a href="https://book.douban.com/subject/35193035/">《认知觉醒：开启自我改变的原动力》</a></h2><p>本书有点像对很多成长类书籍的汇总。一开始阅读的时候感觉还不错，越往后读越觉得增量的信息开始变少。等到读完本书，我个人认为想把这本书类比成对“现有成长方法论”的思维导图。个人成长的方法论很多，适合自己的那种只能自己去领悟。要学习的教科书中知识很多，直接拿其他人做好的思维导图复习其实收益不大，理解的过程正是在制作这份导图的过程中。也即是说，人要真正理解并运用这些知识，只能靠自己吸收内化。我相信作者是真的从他介绍的这些方法论中收益良多，但一份思维导图能在多大程度上改变人，我不好说。当然，我的这个评价主要还是针对简介中，略夸大的叙述，可能畅销书就是无法避免这种看似夸张的说明方法吧。阅读本书对我而言，更多是强化了一些已有的认知，全新的视角暂时没有。</p><h2 id="《额尔古纳河右岸》"><a href="#《额尔古纳河右岸》" class="headerlink" title="《额尔古纳河右岸》"></a><a href="https://book.douban.com/subject/34432750/">《额尔古纳河右岸》</a></h2><p>这本小说当作睡前阅读挺不错的，篇幅不长，内容轻松易读。书中对猎民与大自然关系的描述有种原始的野性美。让我印象比较深刻的是小说中对于生与死的描述，当个体的命运已经从别人的口中不经意露出蛛丝马迹时，有种被宿命论扼住脖子的感觉。不管是由果溯因还是言灵，人生是否真的从一开始就无法逆转了呢。</p><h2 id="《你一生的故事》"><a href="#《你一生的故事》" class="headerlink" title="《你一生的故事》"></a><a href="https://book.douban.com/subject/26868098/">《你一生的故事》</a></h2><p>这是一本科幻小说集，前几个故事都还挺吸引人的。我最喜欢的是第一个故事，也就本书书名里《你一生的故事》。这也是一个略带宿命论意味的短小说，妙在它的叙事方式比较吸引人，多得不剧透了。再一个印象深刻的故事是《通天塔》，胜在想象力。后面的就平平，最后一个甚至有点抽象。如果这本就读一篇的话，一定要读《你一生的故事》。</p><h2 id="《少有人走的路：心智成熟的旅程》"><a href="#《少有人走的路：心智成熟的旅程》" class="headerlink" title="《少有人走的路：心智成熟的旅程》"></a><a href="https://book.douban.com/subject/1775691/">《少有人走的路：心智成熟的旅程》</a></h2><p>恰巧和《认知觉醒》几乎是在同一时段阅读的，二者对比而言，在个人成长方面，我单方面宣布这本胜出。本书的内容主要是心理医生派克对不同病人的治疗经历及其自身思考，通过剖析病人的心路历程达到引起读者反观自身的效果。看书==看病😂</p><h2 id="《少有人走的路2：勇敢地面对谎言》"><a href="#《少有人走的路2：勇敢地面对谎言》" class="headerlink" title="《少有人走的路2：勇敢地面对谎言》"></a><a href="https://book.douban.com/subject/25852589/">《少有人走的路2：勇敢地面对谎言》</a></h2><p>相对于第一部，本书换了一个讨论的主题。这本的主题，正如题目所说是关于“谎言”。但是在当前阶段，这个话题没有引起我太大的触动。权当是利用阅读来对大脑做按摩吧。</p><h2 id="《海伯利安》"><a href="#《海伯利安》" class="headerlink" title="《海伯利安》"></a><a href="https://book.douban.com/subject/25941890/">《海伯利安》</a></h2><p>《海伯利安四部曲》的第一部，由六个故事串起来的序章，一本更比六本强👍难得之处在于这六个故事风格各异，拆开看甚至都认不出是同一个作者写的。是科幻，但是故事内核又不止科幻，宗教、亲情、爱情等主题都有涉及……除内容外，小说文笔也很好，只是阅读翻译本，也能体会到原著描写的生动和精妙之处。</p><h2 id="后记"><a href="#后记" class="headerlink" title="后记"></a>后记</h2><p>今年就不列未读完的书籍了，反正下一年不一定能读完hhh。今年读的这几本也都很不错，期待下一年！</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>读书笔记</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>读书笔记</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>2023 阅读清单</title>
    <link href="/2023/12/25/2023-%E9%98%85%E8%AF%BB%E6%B8%85%E5%8D%95/"/>
    <url>/2023/12/25/2023-%E9%98%85%E8%AF%BB%E6%B8%85%E5%8D%95/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="前言"><a href="#前言" class="headerlink" title="前言"></a>前言</h2><p>今年初入手了一个 Kindle，它大大方便了我在闲暇时间的阅读活动。不论是坐地铁、排队还是睡前，都能掏出 Kindle 来看书，而且还很护眼。从前常听说 Kindle 是泡面盖，买完就闲置；Kindle 已经退出中国市场了，现在入手无异于 49 年加入国军……可是我太想摆脱睡前看手机和 ipad 了，不仅伤眼还会降低我的睡眠质量；看纸质书的话，靠在床上用手举着会很累，还得考虑左右面和光线的问题，无法持久阅读；为什么不考虑其他的电纸书品牌呢？大抵还是下意识觉得 Kindle 的质量会好吧</p><p>总而言之，这一年的使用让我觉得 Kindle 是我今年最值得的一笔消费。我为什么没有早点入手，相见恨晚！借着夸 Kindle 的由头也顺便回顾下今年阅读过的书籍。P.S. 这些并不都是在 Kindle 上阅读的，其中也有一些实体书</p><p>今年也非常有幸阅读到一些感觉不错的书；有意思的是，对于其中的大部分，我在阅读的时候都曾经向别人强烈吹捧：如果要在我今年看过的书里排名，XXX 一定能排进 Top3！XXX 写得真是太好了，没读过是一辈子的损失！世界上怎么会有 XXX 这样的书啊，能读到这样的书我简直太幸福了🥺</p><div class="note note-success">            <p>博爱，是一种美德</p>          </div><p>所以真到总结时，我也无法给它们进行排名了……就大致按时间顺序回顾下吧。回顾开始之前，想到在<a href="https://book.douban.com/subject/36303408/">《深度学习入门》</a>前言里看到的一句话</p><div class="note note-success">            <p>真正的发现之旅，不在于寻找新的风景，而在于拥有新的眼光<br>——马塞尔·普鲁斯特（法国作家，1871-1922）</p>          </div><p>我想阅读也是如此吧，如果有一本书籍能够带来新的视角、新的眼光，那就是一场有价值的旅程</p><h2 id="《我的前半生》"><a href="#《我的前半生》" class="headerlink" title="《我的前半生》"></a><a href="https://book.douban.com/subject/30333443/">《我的前半生》</a></h2><p>新的一年从传记开始！开始看这本书的时候好像正是过年期间。这是清朝末代皇帝溥仪的自传。本书自作者的童年时期讲起，辗转北京→天津→东北→苏联→回到新中国，溥仪也从旧时代的封建帝王转变为从监狱提前释放回到北京的新中国平民。本书是个人传记的同时，也反映了同时期中国的种种变化。语言易读，描写生动。适合想要了解清代皇室生活，或是对相关历史感兴趣的人</p><p>书中有趣的地方不胜枚举，比如溥仪觉得胡适的诗写得有趣，还给他打过电话。书中提到的诗有下面这句：</p><div class="note note-success">            <p>更喜你我都少年，“辟克匿克”来江边</p>          </div><p>这个“Picnic”的直译当时真的让我笑了很久</p><p>高中时，我读过溥仪外文老师庄士敦所写的<a href="https://book.douban.com/subject/5961816/">《紫禁城的黄昏》</a>。他们两人在各自的书中对彼此的看法，对比起来很微妙，不禁令我感叹人性的复杂</p><h2 id="《如何阅读一本书》"><a href="#《如何阅读一本书》" class="headerlink" title="《如何阅读一本书》"></a><a href="https://book.douban.com/subject/1013208/">《如何阅读一本书》</a></h2><p>这是一本指导如何阅读的实用型书籍。本书的前半部分对于“阅读”做了系统性的梳理，并针对阅读的四个层次：<code>基础阅读</code>、<code>检视阅读</code>、<code>分析阅读</code>与<code>主题阅读</code>，分别给予了详细的界定和目标说明。阅读此书，让我对“阅读”本身有了更深刻的理解。此外，本书还在“阅读四层次”的基础之上，介绍了不同类型读物的阅读方式和阅读的意义。</p><p>这本书有一本姊妹篇<a href="https://book.douban.com/subject/26676528/">《如何阅读一本文学书》</a>，我看了一小部分，专业性挺强的，而且书中举例大都是西方文学。我觉得相比于《如何阅读一本书》，它的阅读门槛更高一些（意思是我有点看不太下去😴）</p><h2 id="《四千周》"><a href="#《四千周》" class="headerlink" title="《四千周》"></a><a href="https://book.douban.com/subject/36093214/">《四千周》</a></h2><p>这是一本关于时间管理的实用性书籍。与我看过其他鼓吹生产力、力求提升生产效率的书籍（例如<a href="https://book.douban.com/subject/35124134/">《高效能人士的七个习惯》</a>或者<a href="https://book.douban.com/subject/1436707/">《如何掌控自己的时间和生活》</a>）不同，这本书主要是在阐述时间的有限性以及我们需要接纳这种有限性，从而“放过”自己。阅读这本书时，我刚度过一段不算开心的时光。读过这本书后，让我对自己想要一种什么样的生活有了更深入的思考。书中让我印象深刻的观点包括：理想中的未来永远不会到来；我即时间本身（这是书中引用的海德格尔的观点）；如果感到灵魂在萎缩，那就需要改变现状……</p><div class="note note-success">            <p>理想中的未来永远不会到来</p>          </div><p>这句话仿佛给生活判了死刑，但也许也是一种宽恕</p><p>总之，读完这本小书，我最大的感受可能是：人应该为自己而活</p><h2 id="《自私的基因》"><a href="#《自私的基因》" class="headerlink" title="《自私的基因》"></a><a href="https://book.douban.com/subject/30309613/">《自私的基因》</a></h2><p>读这本书就像在读学术论文，而且作者提出的科学问题都非常有趣。这本书其实从很久之前就开始看了，我当时应该是和<a href="https://book.douban.com/subject/26747208/">《优秀的绵羊》</a>一起买的。但一直断断续续地看，直到今年才正式看完。开始几章的数学运算和第14章，个人感觉比较枯燥，不过其余内容大都非常生动有趣且严谨。作者通过大量自然界中的例子阐释观点，深入浅出，以至于如果早一点看到这本书，也许我会考虑学生物。书中几个让我印象深刻的点有：物种博弈/进化稳定策略→博弈论/强化学习/社会计算；完美化的制约→限制条件下的优化问题</p><p>这本书也激起了我对生物科学的兴趣，年末还阅读了另一本有关植物的书<a href="https://book.douban.com/subject/35622463/">《苔藓森林》</a>，也带给了我非常愉快的阅读体验。对了，我的待读清单里还有一本<a href="https://book.douban.com/subject/35622463/">《社会生物学》</a>，我想它应该也一样有趣</p><h2 id="《The-Ph-D-Grind》"><a href="#《The-Ph-D-Grind》" class="headerlink" title="《The Ph.D. Grind》"></a><a href="https://book.douban.com/subject/11505704/">《The Ph.D. Grind》</a></h2><p>这本书是 <a href="https://pg.ucsd.edu/">Philip Guo</a> 在博士毕业之后对自己六年博士生活的回顾。作者的博士研究方向是计算机科学中的 System 方向，他详细描述了自己读博期间每一年的历程，让人感触颇深。我也从他的经验中看到不少生活的影子，尤其是对标题中的<code>Grind</code>……但与他相比，我现在经历的磨难显然算少。读过本书之后，每次遇到困难，我都会回想这本书里描述的经历，仿佛又有勇气面对新一天的grind了✊</p><p>btw，<a href="https://research.wmz.ninja/projects/phd/index.html">PhD Simulator</a> 是一款模拟博士生生活的文字小游戏，挺有意思的</p><h2 id="《重来3-跳出疯狂的忙碌》"><a href="#《重来3-跳出疯狂的忙碌》" class="headerlink" title="《重来3:跳出疯狂的忙碌》"></a><a href="https://book.douban.com/subject/35135787/">《重来3:跳出疯狂的忙碌》</a></h2><p>这本书是 Basecamp 的创始人对自己公司愿景、公司文化、制度等的描述。这，就是我理想中的工作环境！看这本书的时候我恨不得把每句话打出来贴在我的桌子上。但是理想，也只能想想而已……</p><h2 id="《长安的荔枝》"><a href="#《长安的荔枝》" class="headerlink" title="《长安的荔枝》"></a><a href="https://book.douban.com/subject/36104107/">《长安的荔枝》</a></h2><p>实验室同学推荐的小说，似乎也是微信读书上比较热门的小说。这本书从一个唐朝小吏的视角讲述了“一骑红尘妃子笑，无人知是荔枝来”的故事。作者幽默且现代化的语言确实让整个故事生动不少，故事读到最后，只剩下对小人物命运的无奈。原谅我对故事性强的小说读得不多，很难做出什么有见地的评论😥不过这本小说确实算挺好看的</p><h2 id="《阴阳师》系列小说"><a href="#《阴阳师》系列小说" class="headerlink" title="《阴阳师》系列小说"></a><a href="https://book.douban.com/subject/25808738/">《阴阳师》系列小说</a></h2><blockquote><p>一切都是咒</p></blockquote><p>这也是小说，但是志怪小说。按照阅读顺序到目前为止，我看完了如下几本：</p><ul><li><a href="https://book.douban.com/subject/25808738/">阴阳师典藏合集</a><ul><li>第一卷</li><li>第二卷</li><li>第三卷</li><li>生成姬</li><li>泷夜叉姬</li></ul></li><li><a href="https://book.douban.com/subject/33417111/">阴阳师·醍醐卷</a></li><li><a href="https://book.douban.com/subject/33442262/">阴阳师·天鼓卷</a></li><li><a href="https://book.douban.com/subject/33442264/">阴阳师·萤火卷</a></li><li><a href="https://book.douban.com/subject/35789344/">阴阳师·玉兔卷</a></li></ul><p>从上述列举的数量来看，就能看出我还挺喜欢这套小说的。作为奇幻爱好者，这本书简直深得我心</p><p>安倍晴明和源博雅就像平安时代的福尔摩斯和华生，结伴寻找灵异现象背后的原因，帮人们或者妖怪们解决各种难题。除了让我回想起小时候读福尔摩斯探案集的经历，这本小说另一个触动我的点在于对“咒”的阐释</p><div class="note note-success">            <p>世界上最短的咒,就是“名”<br>——《阴阳师》</p>          </div><p>最早听到这句话是在<a href="https://movie.douban.com/subject/30284141/">《晴雅集》</a>这部电影中，抛开剧情不说，画面还是不错的……从名字上看也比较容易推测出这部电影是围绕晴明和博雅而改编的。但当我读了原著之后，只能说“改编不是乱编，戏说不是胡说”🥲这电影顶多只能当个同人文看看。而且在电影这种时间限制较严苛的表现形式中，作为观众的我其实很难get到这句话的含义</p><p>不过好在小说《阴阳师》中时不时就会有大段的篇幅描述晴明和博雅关于“咒”的谈话。阅读《阴阳师》带给我的感觉就像在作画，先是勾勒大概的轮廓，然后逐步描摹细节。随着阅读的深入，对事物的理解开始逐渐加深。作者梦枕貘不会一开始就告诉你什么是什么，而是让你在阅读的过程中随着主人公的冒险一点一点去发现</p><p>那么在读完9本《阴阳师》之后，我也斗胆来谈论一下我理解的“咒”吧</p><p>书中所说的“咒”，我以为是一种通过语言所设置的限制。写到这时，我突然想到同学推荐的小说<a href="https://book.douban.com/subject/36463571/">《巴别塔》</a>，虽然我还没有读完这本小说，但是我感觉《阴阳师》所谓的“咒”与《巴别塔》中翻译的力量，似乎有异曲同工之妙。书归正题，“名”之所以为最短的咒，就是因为人们通过“名”来对有形或无形的事物进行了“限制”。比如我正在写的这篇博文，它是什么呢？它是由一个个汉字字符组成的序列，是由底层的二进制编码组成的序列，也是我内心感受的表达。但是，我将它命名为我在2023年的阅读清单，那么这就是它的名。即便没有这个名，它也依然是一堆有序的汉字字符、二进制编码、是我内心的表达。但正因为我赋予了它这个名，它便因此与我产生了联结，也因此被我从飘渺的世界中限制了下来，这便成为了一种“咒”</p><p>不知道我对“名”与“咒”之间关系的理解对不对，要是不对也就只能这样了哈哈哈哈</p><p>已经就这本书写了很多，好像没有篇幅再来展开给我留下深刻印象的故事了。本来也想谈谈在这本书里我看到的日本文化中“泛灵论”的传统，还是直接下本书吧</p><p>最后一句！《玉兔卷》中有很多中国故事的加入；也不知道是不是看了评论的先入为主，对于加了太多中国元素的阴阳师，我感觉不如前面几本</p><h2 id="《知日·阴阳师》"><a href="#《知日·阴阳师》" class="headerlink" title="《知日·阴阳师》"></a><a href="https://book.douban.com/subject/30132714/">《知日·阴阳师》</a></h2><p>小说《阴阳师》引起了我对于阴阳师这一职业的兴趣，于是接着读了这本科普阴阳师的小书。总得来说，这本书的内容很多但略显杂乱。从对相关小说漫画作家的采访，到对手游影视剧的介绍，甚至符篆咒语无所不包。不过读完之后还是可以对阴阳师这一职业的历史渊源和现状有更深入的了解，书中对于手游的科普甚至详细到了玩法和对战模式👍它似乎真的想教会我。如果想全面了解和阴阳师相关的一切，这本书值得一读。</p><h2 id="《叫魂》"><a href="#《叫魂》" class="headerlink" title="《叫魂》"></a><a href="https://book.douban.com/subject/25912076/">《叫魂》</a></h2><p>本书以乾隆时期的“叫魂案”为中心展开对当时官僚制度、社会文化等等背景的介绍。作为一个工科生，看到最后我已经有点晕了。印象比较深刻的是书中对当时普通百姓生活的描述，很难想象这竟然是200年前的生活。书里提到当时宁国地区的农民，春夏秋从事农务，冬季为了糊口不得不前往富庶区域乞讨，等到来年开春继续回来耕种。之后我读<a href="https://book.douban.com/subject/30414743/">《显微镜下的大明》</a>和<a href="https://book.douban.com/subject/10434849/">《中国历代政治得失》</a>，对于古代的户籍及赋税制度有了更多了解后，才进一步理解了这些现象背后的原因</p><p>书中后半部分谈到了官员内部隐形网络的存在，如果可以通过数据来建模这种网络关系，应该还挺有趣的。总而言之，读完此书，我这个外行收获了很多看待历史的新视角</p><h2 id="《人类简史》"><a href="#《人类简史》" class="headerlink" title="《人类简史》"></a><a href="https://book.douban.com/subject/36077941/">《人类简史》</a></h2><p>这本书我不是看完的，而是听完的。因为我在做小模型的时候总要听点什么才能不无聊，而眼睛又无法同时盯着两个地方，所以听书就成了我的第一选择。这本《人类简史》真是太有意思了，配合朗读者幽默的语调总是让我在搭小模型的时候笑出声。而且这本书真是包罗万象，历史、政治、经济、科学无所不包。读完之后最大的感受之一，就是作为智人采集者的后代，其实我也不过就是一个动物而已。转天切芒果的时候，我还在想，上万年以前，我的智人祖先应该也享用过如此甜美的大芒果吧！</p><p>都提到小模型了，也顺便放两张成品图吧</p><h3 id="我的小模型"><a href="#我的小模型" class="headerlink" title="我的小模型"></a>我的小模型</h3><div class="group-image-container"><div class="group-image-row"><div class="group-image-wrap"><img src="https://jjydxfs.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/md/2023_%E6%99%BA%E8%B6%A3%E5%B1%8B-%E9%98%B3%E5%85%89%E4%B9%A6%E6%88%BF.jpg" alt="阳光书房"></div><div class="group-image-wrap"><img src="https://jjydxfs.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/md/2023_%E5%A4%A9%E4%BA%88%E5%B0%8F%E5%B1%8B-%E7%A7%8B%E4%B9%8B%E6%9E%9C.jpg" alt="秋之果"></div></div><div class="group-image-row"><div class="group-image-wrap"><img src="https://jjydxfs.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/md/2023_%E8%8B%A5%E6%9D%A5-%E7%AB%A5%E6%A2%A6%E7%8E%A9%E5%B1%8B.jpg" alt="童梦玩屋"></div><div class="group-image-wrap"><img src="https://jjydxfs.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/md/2023_%E7%83%A7%E7%83%A4%E6%91%8A.jpg" alt="烧烤摊"></div></div></div><p>P.S. 《人类简史》听完之后，现在做小模型的时候开始听<a href="https://book.douban.com/subject/26945094/">《未来简史》</a>了，这本书也挺有意思</p><h2 id="《置身事内》"><a href="#《置身事内》" class="headerlink" title="《置身事内》"></a><a href="https://book.douban.com/subject/35546622/">《置身事内》</a></h2><p>这本书似乎也在热门书籍的靠前位置，是一本关于中国经济的科普书。它很好地向我这个外行科普了中国经济改革中的一些机理；但是读到书的后半段，我感觉自己陷入了奇怪的情绪中，那可能是意识到自己过往理解之片面而引起的沉默吧。读完之后，我沉默良久，回到工位开始给自己单曲循环《我的祖国》。我很喜欢这首歌，也没想到会在书的结尾看到这首歌的歌词，很难描摹这是一种怎样的情绪，就这样吧</p><h2 id="《平面国：多维空间传奇往事》"><a href="#《平面国：多维空间传奇往事》" class="headerlink" title="《平面国：多维空间传奇往事》"></a><a href="https://book.douban.com/subject/35170896/">《平面国：多维空间传奇往事》</a></h2><p>很有意思的一本小说，作者的思想很超前。书里以一个正方形的视角描述了它所处的平面国，以及它在梦里游历直线国和它遇到来自三维世界的球的故事。小说里对当时社会的影射不禁让人拍案叫绝，圆形阶级如何维护自己的地位；怎么通过给底层民众一些小小的希望来稳定治安；还涉及了一些关于性别问题的讨论。不论是情节还是立意都很好，强推！</p><h2 id="《苏菲的世界》"><a href="#《苏菲的世界》" class="headerlink" title="《苏菲的世界》"></a><a href="https://book.douban.com/subject/2284311/">《苏菲的世界》</a></h2><p>这本小说，以小说的形式在上西方哲学史：从最初的自然派哲学家开始，一路历经雅典哲学、文艺复兴、巴洛克，直到萨特的存在主义。感谢席德爸爸带来的西方哲学课，一次读得太多还会让我感觉晕头转向。终于在一个中午读完了这本书的最后一章。很难称之为一本小说，苏菲和席德的故事只在哲学课之间穿插。黑格尔的否定之否定让我印象深刻，也可能是因为太经常在生活中遇到批判性思维这个词了。通过阅读此书，读者可以初步了解西方哲学史的大致脉络和期间重要的哲学家们</p><p>有书评说这本书被推荐给青少年读，对此我不置可否</p><h2 id="《献给阿尔吉侬的花束》"><a href="#《献给阿尔吉侬的花束》" class="headerlink" title="《献给阿尔吉侬的花束》"></a><a href="https://book.douban.com/subject/26362836/">《献给阿尔吉侬的花束》</a></h2><p>我必须说如果在今年读过的书当中有哪本真的感动到我那肯定有它。我喜欢这些让人思考活着的意义的作品。早上从KFC离开的时候只剩最后两章，我想我要在工位上继续读完这本小说，这可是一般的书籍不会有的待遇！但是一到工位就收到了一些消息需要处理。忙活到了晚饭以后才终于读完</p><p>这本书讲述了一个叫查理·高登的低智能人士在经过手术之后，智商从68提高到185而又逐渐失去的故事。而“阿尔吉侬”则是他的小白鼠版对照组</p><p>我喜欢书中对于电梯的比喻：查理智商上升的过程就像电梯的上升，他逐渐经过每个楼层，对于途中的每一层（以及这一层的人），都经历着不理解、理解而又不理解的过程；而在电梯的下降过程中，他又得以与他们短暂相逢。这种人生的必然的遗憾令人唏嘘</p><p>智商下降过程中，开始慢慢失去记忆的查理最能引起我的共鸣。疫情之后，或是因为活得太久了（笑死😄这里有个说自己活腻了的人）或是因为后遗症的影响，我发现自己开始忘记一些东西，而这些东西我本该清楚记得。起初发现自己频频遗忘的时候也会感觉有些恐慌，但是逐渐明白有些东西并非强求可以留下时，也就释然了</p><h2 id="《显微镜下的大明》"><a href="#《显微镜下的大明》" class="headerlink" title="《显微镜下的大明》"></a><a href="https://book.douban.com/subject/30414743/">《显微镜下的大明》</a></h2><p>这本书从六个基层政治事件切入讲述明代的相关政治制度</p><p>如果还在我初中读《明朝那些事儿》的年纪，我应该会喜欢作者时不时抖机灵的文风，可惜我现在年纪大了😅读研之后，对待文字上的事情比以前要严肃了不少，所以该说不说，当我在本书中读到一些玩梗的部分，例如cue到职业“快手”与平台“快手”，还是会觉得有些不适。抛开文风不谈，本书还是值得一读的，尤其是对史料细节的考据，在每篇故事后的引用文献以及详尽的注释中可见一斑。让我印象最深刻的是关于黄册的故事，可能是出于程序员的职业病，黄册制度的衰落让我不自觉联想到长期维护软件的过程；又因为自己时而飘忽现实之外的思维，而联想到世上是否真的有永恒之物（打住！打住！回到现实）。通过阅读此书，我更深刻地认识到明亡确实是无法停下的历史车轮的必然</p><p>相比<a href="https://book.douban.com/subject/7163250/">《明朝那些事儿》</a>或者<a href="https://book.douban.com/subject/1041482/">《万历十五年》</a>，这本书的关注点都更小，更贴近“平民”。可能这就是作者的风格，btw，这本书和《长安的荔枝》是同一个作者，so……不过这两本书是截然不同的类型。好像书中的第一个故事——徽州丝绢案还被改编成了影视剧</p><h2 id="《悉达多》"><a href="#《悉达多》" class="headerlink" title="《悉达多》"></a><a href="https://book.douban.com/subject/26980487/">《悉达多》</a></h2><p>小说描述了一个叫“悉达多”的人的一生，他最初是婆罗门之子，而后成为沙门，数年后又返回世俗生活，在红尘浸润几十年后再次脱离世俗，成为河边的船夫。读完之后感觉似懂非懂。懂了的只是表面叙述的故事情节，没懂的是故事背后想要表达的内涵。即便如此，也能感受到故事背后，作者想要传达的信息之深厚。阅读此书的时候，我时常停下思索悉达多或作者借其他人之口说的话。我想我就像悉达多的友人乔文达，一直都懵懵懂懂的。但是乔文达最后也透过悉达多的脸看到了真理，我却仍然蒙在鼓里。接下来计划了解一下作者背景，并看看其他作品。我之前也买过<a href="https://book.douban.com/subject/36214250/">《荒原狼》</a>，但是好像并没有翻过几页……</p><h2 id="《苔藓森林》"><a href="#《苔藓森林》" class="headerlink" title="《苔藓森林》"></a><a href="https://book.douban.com/subject/36392391/">《苔藓森林》</a></h2><p>这是一本关于苔藓的文章合集，更具体地说，是关于藓类（Moss）。在阅读此书之前，我也有自己的苔藓伙伴，那是上半年我因为喜欢微缩景观而购入的几个苔藓盒子。在了解一件事物前先接触它，可能才会在开始了解时有更深刻的体悟。也因我有照料过苔藓的经历，让我在知道它竟然可以像三体人一样“脱水”时，心里不由得肃然起敬，原来它的生命力是如此顽强！难怪卖家给我发来的苔藓都是苔藓干😯</p><p>我借由作者的书，也在苔藓身上学到了很多。《悉达多》里的船夫瓦稣迪瓦说，他向河流学习。初次读来，实在抽象。但在《苔藓森林》中，我好像懂了一些：不管是在边界层的努力生存，还是对繁殖策略的灵活选择，苔藓都体现着一种更高层面的智慧。现在的我，在看工位上的苔藓盒子时又有了全新的感受，向苔藓致敬！</p><p>阅读到最后几章关于光藓的时候，书中有这样一个观点：因为你的需要，植物来到了你的身边。当不再需要植物之后，它也就离开了。美洲原住民看待世界的视角真的很有意思，我也要重新思考我和我工位周围植物的关系了，是否它们的兴衰也系于我对它们的感情呢？也许我在秋天播下薰衣草没有发芽，是一种注定的结果</p><h2 id="未读完的书籍"><a href="#未读完的书籍" class="headerlink" title="未读完的书籍"></a>未读完的书籍</h2><p>除了上面读完的书外，我本来还想对几本我没有读完的书做一些评价。它们或是因为我觉得很有意思，强烈推荐，或是因为让我难以继续，决定放弃。但是写到这里我已经累了，就随便挑几本简单说说</p><h3 id="我推荐的"><a href="#我推荐的" class="headerlink" title="我推荐的"></a>我推荐的</h3><ul><li><a href="https://book.douban.com/subject/1476651/">社会心理学（第8版）</a>：深入浅出不枯燥，好看的，冲就对了</li><li><a href="https://book.douban.com/subject/33416858/">计算社会学</a>：这本我个人感觉会比《社会心理学》枯燥一点，但也开卷有益</li><li><a href="https://book.douban.com/subject/1119839/">王尔德童话</a>：上一次看童话还是在小时候，这本应该算是成人童话？写得很美</li></ul><h3 id="我【暂时】放弃的"><a href="#我【暂时】放弃的" class="headerlink" title="我【暂时】放弃的"></a>我【暂时】放弃的</h3><ul><li><a href="https://book.douban.com/subject/25867570/">人生的智慧</a>：难说，本来是慕名而来阅读。结果发现很多观点的历史局限性挺大的，甚至还不如《平面国》（BUSHI）以后有机会再继续读吧</li></ul><h2 id="后记"><a href="#后记" class="headerlink" title="后记"></a>后记</h2><p>感激以上各位“朋友”给我带来的美好时光。如果要概括我阅读的动机，可能就是好奇心驱动，想要了解更多、知道更多。新的一年，也希望可以读到一些好书，收获新的视角！</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>读书笔记</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>读书笔记</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>文艺复兴：是谁还在使用RSS聚合信息？哦，是我啊</title>
    <link href="/2023/12/18/%E6%96%87%E8%89%BA%E5%A4%8D%E5%85%B4%EF%BC%9A%E6%98%AF%E8%B0%81%E8%BF%98%E5%9C%A8%E4%BD%BF%E7%94%A8RSS%E8%81%9A%E5%90%88%E4%BF%A1%E6%81%AF%EF%BC%9F%E5%93%A6%EF%BC%8C%E6%98%AF%E6%88%91%E5%95%8A/"/>
    <url>/2023/12/18/%E6%96%87%E8%89%BA%E5%A4%8D%E5%85%B4%EF%BC%9A%E6%98%AF%E8%B0%81%E8%BF%98%E5%9C%A8%E4%BD%BF%E7%94%A8RSS%E8%81%9A%E5%90%88%E4%BF%A1%E6%81%AF%EF%BC%9F%E5%93%A6%EF%BC%8C%E6%98%AF%E6%88%91%E5%95%8A/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="前言"><a href="#前言" class="headerlink" title="前言"></a>前言</h2><p>这篇文章应该可以算是我的RSS使用实践，之前朋友间闲聊的时候，偶尔会谈到平时怎么在互联网上看资讯之类。毕竟现在各类信息平台层出不穷，信息源也是五花八门。每天醒来把各个APP轮番点开浏览一遍，大有皇帝上朝的感觉。大约在2020年前后，我就开始苦恼于这个问题：频繁切换于各个APP简直太麻烦了，怎样才能在一个地方将自己感兴趣的资讯汇总在一起呢？而且我大部分时间又是坐在电脑前面，要是能用PC端浏览它们就更好了！</p><p>内容是内容平台的护城河，出于 Web2.0 的天性，它们也天然需要将用户留在自己的平台上，因此建立起较高的内容获取壁垒<sup id="fnref:1" class="footnote-ref"><a href="#fn:1" rel="footnote"><span class="hint--top hint--rounded" aria-label="吴军. 浪潮之巅. Ren min you dian chu ban she, 2013.">[1]</span></a></sup>。越来越多的应用需要登录才能浏览内容，以豆瓣为例，我记得早些年豆瓣小组内容还可以不登录浏览，但现在就不行了。更不要说微信公众号这样的封闭内容，此间爬虫的痛苦我自己也深有体会：<a href="https://jjydxfs.github.io/2021/04/30/%E6%88%91%E7%9A%84%E5%A4%A7%E5%88%9B%E5%9B%9E%E9%A1%BE/#%E7%88%AC%E8%99%AB%E7%9C%9F%E9%9A%BE">我的大创回顾-爬虫真难</a>！再再再吐槽一句，公众号种类增多又不能分类，餐厅推送和内容公众号混在一起我真的看不下去一点</p><p>话说回RSS：<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/RSS">RSS</a>（Really Simple Syndication，简易信息聚合）是一种使用广泛的XML应用，允许用户和应用以标准化的计算机可读格式访问网站更新<sup id="fnref:2" class="footnote-ref"><a href="#fn:2" rel="footnote"><span class="hint--top hint--rounded" aria-label="https://en.wikipedia.org/wiki/RSS">[2]</span></a></sup>。它似乎在互联网早期比较流行，近来提的人感觉不太多了。很久之前，我和一个大我几岁的老师聊到RSS，TA说感觉那东西听起来都算有点老土了哈哈哈。这也是为什么这篇文章被称为“文艺复兴”。但是RSS确实提供了一个通用方式去订阅信息更新，我实际使用下来它也极大程度上便利了我聚合新资讯的过程，接下来就来看看具体的使用过程吧</p><h2 id="选择一个RSS阅读器"><a href="#选择一个RSS阅读器" class="headerlink" title="选择一个RSS阅读器"></a>选择一个RSS阅读器</h2><p>在使用RSS聚合信息的时候，每个信息源对应一个RSS订阅地址。而RSS阅读器就是把这些订阅地址汇总在一起，让用户得以在一个地方阅读和管理资讯的软件。虽然现在RSS已不如当初那么“火”，市面上还是有不少RSS阅读器的。此处以我最常用的 <a href="https://feedly.com/">Feedly</a> 为例（Feedly 在之前的博文中也有提过，选择它可能是因为我喜欢绿色吧），下图是我的 Feedly 主页截图，且拿中文AI三大顶刊之一的“机器之心”镇镇场子</p><p><img src="https://jjydxfs.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/md/2023-12-18_130625_feedly.png" alt="Feedly"></p><p>页面左侧的 <code>FEEDS</code> 中，每行对应一个 RSS 订阅链接。点击一条订阅，比如机器之心专栏，右侧就会刷新成相应信息源的最新更新。截图中涉及了我常看的部分公众号订阅、知乎专栏订阅、CSDN订阅、AMiner、arxiv啥的，是不是还挺全的😋</p><p>选择RSS阅读器可能是在使用RSS进行信息聚合时最简单的一步了。就像前文中提到的，内容平台对内容的保护使得获取内容变得困难，因此找到一个能用的RSS订阅地址才是重头戏。接下来会简述怎么获取 or 生成常见信息源的RSS订阅地址</p><h2 id="最基础的RSS链接"><a href="#最基础的RSS链接" class="headerlink" title="最基础的RSS链接"></a>最基础的RSS链接</h2><p>很多博客和开放型的论坛都会提供 RSS 订阅地址，这种是最容易获取RSS订阅地址的内容，RSS往往以一个图标或者链接出现在页面的角落里。例如我常看的<a href="https://www.ruanyifeng.com/blog/">阮老师的博客</a>，博客主页右上角的小图标就是RSS订阅链接，点击复制再丢进RSS阅读器就可以用了</p><div class="note note-success">            <p>P.S. 通常RSS图标都是这种类似小 WiFi 的形式</p>          </div><p><img src="https://jjydxfs.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/md/2023-12-18_132652_rss.png" alt="阮一峰的网络日志"></p><p>Feedly 内部也提供常见RSS订阅地址的搜索功能，比如 Reddit 和纽约时报这种新闻平台。所以对于热门RSS地址，不用再自己去页面上找链接，用RSS阅读器搜索一下会更快~</p><h2 id="嘿！这里好像有些不太友善的家伙"><a href="#嘿！这里好像有些不太友善的家伙" class="headerlink" title="嘿！这里好像有些不太友善的家伙"></a>嘿！这里好像有些不太友善的家伙</h2><p>可惜的是，并不是所有内容都会主动提供 RSS（毕竟这和平台的根本利益冲突，不能把流量都送给RSS阅读器呀）。一些比较典型的代表就是邮箱订阅型内容和社交媒体平台内容，以下举例说明。由于我看得内容大都偏学术和技术一些，所以信息源的覆盖可能会有一点 bias</p><h3 id="Newsletter"><a href="#Newsletter" class="headerlink" title="Newsletter"></a>Newsletter</h3><p>邮箱订阅型在国外的内容网站貌似还挺常见。将 Newsletter 这种类型改成 RSS 的好处除了可以在一个地方阅读资讯之外，还可以减少邮箱的负担。把工作消息和资讯混在一起，不会比餐厅推送更好……</p><p>这里推荐一个小工具 <a href="https://kill-the-newsletter.com/">Kill the Newsletter!</a>：输入自定义名字就可以通过这个工具创建一个 <code>邮箱地址</code> 和对应的 <code>RSS订阅链接</code>。把邮箱地址提交给网站订阅，然后在RSS阅读器里订阅这个 RSS 链接就完成了 Newsletter 到 RSS 的转变。Google Scholar / AMiner / IEEE 相关会议的更新都可以通过这个方式进行订阅，很方便</p><h3 id="知乎专栏"><a href="#知乎专栏" class="headerlink" title="知乎专栏"></a>知乎专栏</h3><p>中文平台里知乎算是挺开放的一类了，我参考了这个<a href="https://rss.lilydjwg.me/">工具</a>获取知乎相关的信息订阅</p><h3 id="微信公众号"><a href="#微信公众号" class="headerlink" title="微信公众号"></a>微信公众号</h3><p>不论是从我个人经历还是道听途说的评价，公众号都是比较难抓取的。所以为了能获得稳定的服务……我花钱了：<a href="http://www.jintiankansha.me/">今天看啥</a>。不得不说，花了钱确实稳定</p><h3 id="其他"><a href="#其他" class="headerlink" title="其他"></a>其他</h3><p>这里再列举一些我在建立自己的RSS信息源时参考过的其他教程和工具：</p><ul><li>Arxiv：<a href="https://zhuanlan.zhihu.com/p/367978120">追踪arxiv最新文章，设置阅读器提醒</a></li><li>Twitter：之前也试过RSS化Twitter，但是好像有时间限制。当时用得这个<a href="https://rss.app/rss-feed/create-twitter-rss-feed">工具</a></li><li><a href="https://github.com/DIYgod/RSSHub">RSSHub</a>：一个更强大的RSS生成器。这个我还没用过，因为上述的那些信息已经够我看得了🥱</li></ul><h3 id="RSS个性化"><a href="#RSS个性化" class="headerlink" title="RSS个性化"></a>RSS个性化</h3><p>用RSS服务也有三四年的时间了，在文章结束之前想简单谈一下我的使用体验。把所有信息都聚合在一个地方确实方便，我不用再点开每个关注的专栏、公众号、学者去跟进发生了什么新鲜事。但是把所有的信息都聚在一起，我的感觉还是看不完，根本看不完。与过去的世代相比，现在每天都有太多事情发生了，而我原始的大脑构造可能还没准备好应对这一切<sup id="fnref:3" class="footnote-ref"><a href="#fn:3" rel="footnote"><span class="hint--top hint--rounded" aria-label="Hansen, Anders. Skärmhjärnan: hur en hjärna i osynk med sin tid kan göra oss stressade, deprimerade och ångestfyllda. Bonnier fakta, 2019.">[3]</span></a></sup>。以 Feedly 为代表的 RSS 阅读器也开始提供 AI 总结和推荐功能、在 RSS 聚合到的信息上进一步过滤，但也难说会让现状变得更好。不过我现在觉得，不必太热衷于追求每一个新消息，看到就看到，看不到就算了；即便看到也终会忘记，一切随缘🙏</p><h2 id="参考"><a href="#参考" class="headerlink" title="参考"></a>参考</h2><section class="footnotes"><div class="footnote-list"><ol><li><span id="fn:1" class="footnote-text"><span>吴军. 浪潮之巅. Ren min you dian chu ban she, 2013.<a href="#fnref:1" rev="footnote" class="footnote-backref"> ↩</a></span></span></li><li><span id="fn:2" class="footnote-text"><span><a href="https://en.wikipedia.org/wiki/RSS">https://en.wikipedia.org/wiki/RSS</a><a href="#fnref:2" rev="footnote" class="footnote-backref"> ↩</a></span></span></li><li><span id="fn:3" class="footnote-text"><span>Hansen, Anders. Skärmhjärnan: hur en hjärna i osynk med sin tid kan göra oss stressade, deprimerade och ångestfyllda. Bonnier fakta, 2019.<a href="#fnref:3" rev="footnote" class="footnote-backref"> ↩</a></span></span></li></ol></div></section>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>人生就是折腾</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>其他</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>云服务器恩怨情仇（二）</title>
    <link href="/2023/07/14/%E4%BA%91%E6%9C%8D%E5%8A%A1%E5%99%A8%E6%81%A9%E6%80%A8%E6%83%85%E4%BB%87%EF%BC%88%E4%BA%8C%EF%BC%89/"/>
    <url>/2023/07/14/%E4%BA%91%E6%9C%8D%E5%8A%A1%E5%99%A8%E6%81%A9%E6%80%A8%E6%83%85%E4%BB%87%EF%BC%88%E4%BA%8C%EF%BC%89/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="前言"><a href="#前言" class="headerlink" title="前言"></a>前言</h2><p>上一次在<a href="https://jjydxfs.github.io/2021/10/25/%E6%84%8F%E5%A4%96%E9%A1%BA%E5%88%A9%E7%9A%84%E6%9C%8D%E5%8A%A1%E8%BF%81%E7%A7%BB%EF%BC%8C%E8%B0%88%E4%B8%80%E8%B0%88%E4%BA%91%E6%9C%8D%E5%8A%A1/">博客</a>里谈到给自己的云服务器搬家还是在21年的10月。其实那次迁移比较仓促，我直接把原本的网站应用搬到了没过期的另一台服务器上，而那台……也是个学生机hhh。于是在那之后不久，也就是年底的时候我斥巨资（👉👈指三四百¥）买了一台三年使用期且配置稍稍好一些的轻量级云服务器，给我的网站换了一个新家。这次的“装修”和以前还挺不一样的，网站仿佛从石器时代进化到了青铜时代</p><h2 id="运维面板"><a href="#运维面板" class="headerlink" title="运维面板"></a>运维面板</h2><p>以前我监控服务器都是登陆到云服务商网站后台，或者 ssh 到服务器上；传输文件就使用 <a href="https://winscp.net/eng/download.php">WinSCP</a> 这样的传输工具。不得不说，安装一个运维面板真的能解决绝大部分需求。起初是我在初始化云服务器的时候看到有一键安装宝塔面板的选项，虽然之前也有听说但是一直没有尝试，想着新年新气象就决定一试。面板集成了大部分我过去需要手动登陆操作或者借助其他工具才能完成的功能，我的体验是，真香</p><h2 id="Apache-➡️-Nginx"><a href="#Apache-➡️-Nginx" class="headerlink" title="Apache ➡️ Nginx"></a>Apache ➡️ Nginx</h2><p><a href="https://www.apache.org/">Apache</a> 作为我第一个接触的 Web 服务器；也就顺理成章地成为了我在搭建网站时首选的服务器。使用了几年之后，想换换新口味。据说 <a href="https://www.nginx.com/">Nginx</a> 更轻量级，做反向代理和负载均衡也方便，所以在新家的装修中把 Web Server 换成了 Nginx。之后在服务器上多开应用，Nginx 的端口转发配置起来确实超级方便</p><h2 id="Docker-带来的新变化"><a href="#Docker-带来的新变化" class="headerlink" title="Docker 带来的新变化"></a>Docker 带来的新变化</h2><p>为了让我的云服务器最大程度发挥它的价值，我想多给它装点有用的应用，而不仅仅只运行一个网页服务器和那些“无人问津”的网页需要用到的API。此外，为了让不同的服务更好隔离开来，我开始了解 <a href="https://www.docker.com/">Docker</a>。我愿称之为个人用户应用部署之神。举例而言，很久之前我曾经在云服务器上手动安装过 <a href="https://nextcloud.com/">Nextcloud</a>。虽然 Nextcloud 官网已经给出了很详细的安装步骤，但是安装 MySQL、安装 nodejs、配置数据库用户、配置文件目录等等仍然是相当繁琐的步骤。我还记得第一次手动安装 Nextcloud，从第一次打开官网指南到成功上传文件可能忙活了有个把小时？而且当中已经算挺顺利的了，没有碰到什么难缠的 bug。但是用 Docker，一键部署等着用就好。</p><p><a href="https://hub.docker.com/">Docker Hub</a> 里有非常多好玩的应用，我也选择了一些部署在我的云服务器上。但是云服务器毕竟容量和网速都有限，大一点的应用就带不太动了。呜呜呜，好想买个 NAS 玩🥹</p><p>下面简单介绍一下我在云服务器上部署的新应用；咱可不养闲设备！顺带一提，这些应用都通过 Nginx 进行域名到具体端口的转发</p><h3 id="Nextcloud"><a href="#Nextcloud" class="headerlink" title="Nextcloud"></a>Nextcloud</h3><p>网盘还是需要一个滴，Nextcloud 可是我的初心！</p><p><img src="https://jjydxfs.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/md/nextcloud.png" style="zoom: 40%;" /></p><h3 id="Navidrome"><a href="#Navidrome" class="headerlink" title="Navidrome"></a>Navidrome</h3><p>作为网易云常驻用户，每次点开歌单看到里面的歌又灰了好几个，我就很生气。为什么版权不能买一次就多平台通用？想听的歌有的在网易云，有的在QQ音乐，平台独占的歌都不能放在一个歌单里听。还有那些因为种种原因下架的歌，下架了就不能通过正常渠道听到。很早就和朋友吐槽要找一个开源音乐播放器，把想听的歌都放进去，整一个“真正的”歌单。<a href="https://www.navidrome.org/">Navidrome</a> 就是这样一个开源播放器，还很贴近 spotify 风格。前一阵b站流行 AI 孙燕姿，我还把想听的歌都拿下来做了一个 AI 歌单（纯自己听！不杠版权问题🫡）</p><p><img src="https://jjydxfs.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/md/navidrome.png" style="zoom: 40%;" /></p><h3 id="Calibre-Web"><a href="#Calibre-Web" class="headerlink" title="Calibre-Web"></a>Calibre-Web</h3><p>Calibre 应该蛮多人用的，<a href="https://github.com/janeczku/calibre-web">Calibre-Web</a> 是一个在线电子书库（防杠！图里这书我买了纸质版了🫡）</p><p><img src="https://jjydxfs.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/md/calibre.png" style="zoom: 40%;" /></p><p>有一个在线的电子书城还是挺方便的，可以随时随地看pdf～</p><h3 id="Coder-Server"><a href="#Coder-Server" class="headerlink" title="Coder-Server"></a>Coder-Server</h3><p><a href="https://github.com/coder/code-server">Coder-Server</a> 类似 VS Code，不过是架设在服务器端，而且不能装 ssh remote 插件，要是能装就完美了。</p><p><img src="https://jjydxfs.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/md/coder_server.png" style="zoom: 40%;" /></p><h3 id="MkDocs"><a href="#MkDocs" class="headerlink" title="MkDocs"></a>MkDocs</h3><p>把网站主页换成了 <a href="https://hub.docker.com/r/squidfunk/mkdocs-material">MkDocs</a> 的模版，主要图一个简洁方便。这东西我以前也用过，写文档很棒。截图就不放了，我的<a href="https://www.joycez.xyz/">网站主页</a>点进入就是</p><h3 id="Games"><a href="#Games" class="headerlink" title="Games"></a>Games</h3><p>娱乐怎么能少得了游戏🎮呢，是吧？不过云服务器配置还有不太行，只能整点小游戏</p><ul><li><a href="https://hub.docker.com/r/alexwhen/docker-2048">2048</a></li></ul><p>起因是朋友正好提到了2048，问我能不能整一个。Docker 装 2048 感觉算是入门教程的水平，于是果断整一个👉<a href="https://2048.joycez.xyz/">2048</a></p><ul><li><a href="https://hub.docker.com/r/bhargavbunny94/flappybird">Flappybird</a></li></ul><p>原装的 Flappybird 有点难玩，我部署完之后还在源码里调低了一点难度系数。朋友还友情赞助了一个 gif 背景👉<a href="https://flappybird.joycez.xyz/">Flappybird</a></p><ul><li>【怨念】<a href="https://hub.docker.com/r/oldiy/dosgame-web-docker">Dos-Game</a></li></ul><p>这个就是因为服务器配置太差玩不起来的应用！这个才好玩呢，好多 dos 游戏，另一个镜像里甚至有上千款游戏</p><h2 id="Let’s-Encrypt"><a href="#Let’s-Encrypt" class="headerlink" title="Let’s Encrypt"></a>Let’s Encrypt</h2><p>都有这么多应用了，不来个 HTTPS 就有点说不过去了。为了不让浏览器给我乱跳警告，用 <a href="https://letsencrypt.org/">Let’s Encrypt</a> 搞个证书吧。很久以前搞过一次，但是那个要手动操作，这次研究了一下官网文档，用 <a href="https://certbot.eff.org/">certbot</a> 操作，还能一键续签证书，就很方便✌️</p><h2 id="结语"><a href="#结语" class="headerlink" title="结语"></a>结语</h2><p>计划之后装一个容器管理应用，现在服务器上大大小小的网页应用也有十来个了，需要统一管理一下。在实验室用过一点<a href="https://kubernetes.io/">k8s</a>，但是感觉我这个小小的云服务器并用不上，等空了再琢磨吧</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>人生就是折腾</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>其他</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>老文物修复计划：《鞠骑入坑指南》</title>
    <link href="/2022/08/24/%E8%80%81%E6%96%87%E7%89%A9%E4%BF%AE%E5%A4%8D%E8%AE%A1%E5%88%92%E3%80%8A%E9%9E%A0%E9%AA%91%E5%85%A5%E5%9D%91%E6%8C%87%E5%8D%97%E3%80%8B/"/>
    <url>/2022/08/24/%E8%80%81%E6%96%87%E7%89%A9%E4%BF%AE%E5%A4%8D%E8%AE%A1%E5%88%92%E3%80%8A%E9%9E%A0%E9%AA%91%E5%85%A5%E5%9D%91%E6%8C%87%E5%8D%97%E3%80%8B/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="前言"><a href="#前言" class="headerlink" title="前言"></a>前言</h2><p>偶然在热搜上看到总选的消息，勾起了我饭塞纳河的遥远记忆。一晃这么多年都过去了，从当年百分百认清入圈选手到现在榜单上出现了很多我没见过的新面孔。虽然舞台上的小偶像来来往往，老王依旧成功割着新一茬的韭菜，这变与不变的对比颇让人有几分感慨。很久没有关注小鞠的消息，搜了新cut她的歌声还是很好听，本音饭一本满足。</p><p>想来作为小粉丝，我其实不太“合格”。安利打投刷榜撕对家约等于没有我这号粉丝，除去升堂前总选投过的票钱，或许可以归入彻彻底底的白x怪。曾经说要“向全世界安利小鞠”的豪言壮语终究随着年龄的增长变成青春期的中二发言。要说到用心做过什么，可能就是大一写的一份以小偶像为主题的 Web 前端开发结课作业了。说来惭愧，当时初学网页设计的我写代码的时间还没有用 <em>Photoshop</em> 的时间长，这份网页现在看来是相当简陋，至于代码本身或许可以称之为丑陋（页面全靠PS上分）。但它与众不同的纪念意义促使我想要修复它并时不时能打开看看，在尽可能保留原样的条件下获得一份更灵活的：<a href="https://jjy-guidebook.joycez.xyz/">鞠骑入坑指南</a>。关于饭小偶像更多的自言自语已经写在网页本身“作者的话”里了，以下就开始文物的修复过程吧！</p><h2 id="简单修复过程"><a href="#简单修复过程" class="headerlink" title="简单修复过程"></a>简单修复过程</h2><h3 id="微调代码结构"><a href="#微调代码结构" class="headerlink" title="微调代码结构"></a>微调代码结构</h3><p>原本的网页不仅是本地开发，指没有用到服务器的纯文本开发。而且每个页面都有自己的文件夹，文件夹下对应着各自的图片、音视频、css 资源。仔细查看之后发现资源之间重合度很高，因为每个页面的格式都基本类似。真不知道当时我是如何在 n 个页面之间保持样式一致的😓本着不大改的前提（表面是说尊重原版实则是不想太费事hhh），还是沿用之前的结构。但把资源都整合在一起，最重要的是统一了大家的css！简单修缮了一下代码里写得奇奇怪怪的地方，尤其是一些 h5 已经不支持的过期语法。顺带新增一个“作者的话”，代码结构基本就修改完成了。</p><h3 id="调整布局样式"><a href="#调整布局样式" class="headerlink" title="调整布局样式"></a>调整布局样式</h3><p>原本的标签长宽都是直接写死像素值，换个分辨率基本不能正常浏览。甚至在提交作业的说明里，我还特别备注了PC端缩放 75% 再观看🤣既然是要修复，那肯定得处理一下这个问题。通过把一堆堆绝对像素改成相对比例，以及调整了某些标签的布局，基本可以在 PC 端和移动端进行正常浏览。</p><h3 id="分离静态资源"><a href="#分离静态资源" class="headerlink" title="分离静态资源"></a>分离静态资源</h3><p>原本准备的图片和音视频都太大了，整个文件夹大小直逼 50MB。于是先压缩了一些音视频；然后将这些多媒体资源传到 OSS 上，只在网页中保存资源链接。文件夹大小一下子就只剩 80KB 了，NICE！本来想进一步做一个 CDN 加速，但是我的域名取消备案之后新备案还没做好只能作罢……备案这档子事真的好麻烦。</p><h3 id="部署到Github-Page"><a href="#部署到Github-Page" class="headerlink" title="部署到Github Page"></a>部署到Github Page</h3><p>自己的服务器隔几年就要换一个窝，不是很稳定。静态网站还是直接放在 Github Page 上最舒心，顺便也把代码存了。新添加一个二级域名，做一下 CNAME 解析就搞定了。</p><h2 id="页面说明"><a href="#页面说明" class="headerlink" title="页面说明"></a>页面说明</h2><p>虽说这个网页作为我写过的第一个网页，已经简单得不能再简单了……但还是简要说明一下，以免遗漏任何一个功能！👀</p><ol><li><strong>首页：</strong>emmm 确实没什么太多好说的，就是可能要自己按喇叭播一下背景音。Chrome 改版之后无法自动播放</li><li><strong>简介：</strong>让我想想有什么可说的🤔众所周知唐朝建立于公元618年，所以小鞠的生日是？</li><li><strong>歌姬：</strong>这页可能是整个网页唯一有点技术含量的地方了：第一排白色按钮控制下方的歌曲框，点击按钮切换不同风格的歌曲；然后在对应的歌曲框中点击想要试听的歌曲片段。《缘尽世间》谁的入坑曲！以及我图片真的有很用心在挑，毕竟用 <em>Photoshop</em> 的时间比写代码还长。</li><li><strong>舞者：</strong>原有的视频资源改换成b站的视频嵌入。点击视频下方的🤍可以打开原视频链接，🤍也会变成❤️</li><li><strong>其它：</strong>里面都是一些非常平常的小事。我当时做这个板块其实是想表达小偶像也是和我们一样会开心会难过的普通人，在我们想要批判别人，尤其是那些我们没有实际接触过的人的时候，告诉自己要宽容。最后点击感谢信会跳出一封致谢，这就是原本的全部内容。</li><li><strong>作者的话：</strong>这个页面是新加的，作为对整个网页的简单总结。内容的最后一行记录了我的入坑时长，希望它可以一直增加下去。</li></ol>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>课内作业</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>其他</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>用Slidev写你的答辩“PPT”</title>
    <link href="/2022/05/06/%E7%94%A8Slidev%E5%86%99%E4%BD%A0%E7%9A%84%E7%AD%94%E8%BE%A9%E2%80%9CPPT%E2%80%9D/"/>
    <url>/2022/05/06/%E7%94%A8Slidev%E5%86%99%E4%BD%A0%E7%9A%84%E7%AD%94%E8%BE%A9%E2%80%9CPPT%E2%80%9D/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="前言"><a href="#前言" class="headerlink" title="前言"></a>前言</h2><p>其实本文的主要内容应该是：用<a href="https://sli.dev/">Slidev</a>写我的答辩“PPT”，但用“你”来代替“我”好像就会让标题感觉高大上一些，so……</p><p>在前阵子的毕业答辩中，我用 Slidev 而非 PowerPoint 制作了本科毕设pre的幻灯片。一直以来都想写些什么吹捧一下这款工具，这是我迄今为止见过最棒的用 Markdown 制作幻灯片的解决方案，在简洁高效和可定制化之间达到了良好平衡。</p><p>说是前阵子，其实只有前面这段话和部分大纲是当时写的。本来计划很快写完这篇文章，但是后来因为一些事情耽搁就鸽到了2023年年末，其中原因无外乎懒加健忘。但为了文章们之间的时序连贯性，还是把它的日期留在2022吧。由于时间间隔实在太久，这篇文章的形态可能和我一开始的预设会有很大出入。在一开始，我计划把这篇文章写成教程，以我使用 Slidev 制作毕业答辩 PPT 的过程展示如何使用 Slidev 来优雅地制作一份起码在我看来还挺高端的幻灯片。但是现在的我已经越来越难以耐下心来写一份详细的教程式文章，这种反差感在我偶尔翻阅自己的早期博文时尤为强烈。可能因为随着年岁的增长，不论是在生活或是技术上都经历着比以往更甚的困难，加上我总有一股不想让自己舒服过日子的冲动在，克服各种难题早已成为家常便饭。很多时候，解决困难的畅快感在我还没有开始动手将它记下时就快速流逝了，这时再写点什么也显得索然无味。所以，这篇文章自言自语的成份可能更甚它在技术上的参考意义。btw，我现在早已不再使用 Slidev 了，可能因为我近来也很少做 PPT 了吧。</p><p>在一切开始之前，先给出成品：<a href="https://jjydxfs.github.io/slidev_demo/1" target="_blank">本人的本科毕设答辩PPT</a>。这个成品与当时答辩时的版本略有一些出入，主要是当时做的校徽背景图不知道放哪里去了（一年多了，中间还换了次电脑，真的很难再找到！而且，我虽然用 git 对代码进行了版本控制，但是我 ignore 了 public/ 文件夹！！！当时苦心研究 <code>.gitignore</code> 的报应终于在快两年后命中了我的眉心😃）</p><p>Slidev 基于 mkdown 格式的文稿生成网页版的幻灯片，鼠标移到画面的左下角还会显示一些标注工具，左右方向键可以控制幻灯片的播放，这些都是 Slidev 最基础的使用。话不多说，接下来我们开始进入正题。首先，从 mkdown 和 PowerPoint 的对比开始。</p><h3 id="Markdown和PowerPoint"><a href="#Markdown和PowerPoint" class="headerlink" title="Markdown和PowerPoint"></a>Markdown和PowerPoint</h3><p>mkdown 对 PowerPoint 的区别就一如 mkdown 对 Word，好吧，看上去像句废话；那一如 Latex 对 Word？emmm，大差不差。从原理上而言，应当算是 <strong>排版与内容分离</strong> v.s. <strong>不分离</strong>。不难想到，咱们伟大的 Latex 当然也可以用来做幻灯片，好像很多搞数学的人就喜欢用 Latex 做幻灯片，毕竟公式友好。作为更有互联网味的排版语言，mkdown 当然有其特性，其中我最欣赏的一点就是它与网页的高度兼容，可以将许多新鲜的前端交互方式插入 PPT 难道不是很酷的事情么？而且这样一来，任何人都可以轻松地与内容进行交互，不必只能通过显式的文件分发。冗余的文件分发真是太无趣了，如果可以选，我更喜欢分享一个网址而不是文件。</p><p>印象里第一次在现实中看到有人使用网页版的幻灯片，似乎是在大三下的媒体大数据课上，来教我们 <code>Vue.js</code> 的师兄用了网页驱动的幻灯片讲课。并且课后分享课件的时候，直接给我们分享了网页地址。那一天在我的心里种下种子：太酷了，我也要做网页版的幻灯片！</p><h3 id="用Markdown写PPT的N种方法"><a href="#用Markdown写PPT的N种方法" class="headerlink" title="用Markdown写PPT的N种方法"></a>用Markdown写PPT的N种方法</h3><p>排版与内容分离的优势此处我不再多做赘述。当排版与内容分离之后，自然可以使用各式页面渲染技术来对内容进行装点。从我开始有意识了解利用 mkdown 写幻灯片后，也发现了不少有意思的工具。因为这篇文章主要聚焦 Slidev，所以其他工具会提得少一些。而且从我计划写这篇文章到真正动笔，中间还有一年多的时间差，也许世界又变了也说不定……</p><h4 id="Jupyter-Notebook"><a href="#Jupyter-Notebook" class="headerlink" title="Jupyter Notebook"></a>Jupyter Notebook</h4><p>首先是老朋友 Jupyter，直接在 Jupyter 里用 mkdown 语法编写内容，之后在控制台生成 .html 就可以生成相应的幻灯片了。这可能是从写代码到汇报最快的方式hhh</p><ul><li>优点：简单、方便，支持上下左右滚动</li><li>缺点：没有动画、屏幕显示内容少、样式比较丑</li></ul><p>丑是原罪，专业的活还是让专业人士干吧！</p><h4 id="Slidev"><a href="#Slidev" class="headerlink" title="Slidev"></a>Slidev</h4><p>功能更多、动画多、更好看、更自由～等后面具体介绍到幻灯片里的内容，咱再慢慢夸！起码在我22年做毕设pre的时候，它是我见过最好用滴工具</p><h4 id="其他"><a href="#其他" class="headerlink" title="其他"></a>其他</h4><ul><li><a href="https://marp.app/">Marp</a>：美观，但是没有动画，貌似会直接生成PDF</li><li>Mark.show：Powered by Reveal.js，是一款在线应用；可怜的小东西，当我写到这时，点进原网址发现域名已经过期了，可能是不再维护了🙏</li><li><a href="https://gist.github.com/johnloy/27dd124ad40e210e91c70dd1c24ac8c8">List of markdown presentation tools</a>：有专门的 github 仓库收集了相关工具，感兴趣的话不妨试试</li></ul><h2 id="进入正题"><a href="#进入正题" class="headerlink" title="进入正题"></a>进入正题</h2><p>哈哈，进入正题 again。现在来详细说说我的幻灯片吧。虽然很多细节我估计已经想不起来了……详细的用法<a href="https://sli.dev/guide/">官方文档</a>都会提，我定制自己的幻灯片时也主要是读文档，以及凭借一点微薄的前端知识折腾下样式代码。</p><p>我记得我大约是22年3月左右开始了解 Slidev 的，反正3月的时候肯定已经用 Slidev 做过我的第一个幻灯片了。然后就在4月的毕业答辩上正式用了它。其实算是一个比较冲动的决定，因为估计10个答辩的人里11个用的应该都是 PowerPoint or WPS or PDF。在这种正式场合搞一些看上去“出格”的操作可能不是明智的决定，但我还是做了，因为我相信它的某些效果可以暴打 PowerPoint 之流！对，暴打！</p><h3 id="做一个简洁的封面"><a href="#做一个简洁的封面" class="headerlink" title="做一个简洁的封面"></a>做一个简洁的封面</h3><p>首先就是魔改封面啦，为了更切合毕业答辩的主题，我当时把背景换成了校徽，中间字的白色背景有没有做磨砂效果我已经忘记了🥲而且字体排版啥还尽量往 PowerPoint 的风格上靠（想想有点可笑，为了融入大家，我得装得自己像个老实幻灯片）</p><p>哦对！我想起来我应该从第二页开始还把校徽放在左上角，并用分割线分割了一下！可恶啊，我找不到我的图片素材了。它的音容笑貌只能留在我的脑袋里，最是人间留不住，代码数据忘入库！</p><h3 id="嵌入表格"><a href="#嵌入表格" class="headerlink" title="嵌入表格"></a>嵌入表格</h3><p>简洁是我做pre一贯的风格，没有花哨的动画没有花哨的背景。所以屏幕前的朋友，不必吐槽幻灯片样式的单调，它本因如此。如果觉得单调，就把鼠标移到画面左下角，打开幻灯片的标注工具给它上上色好了（全屏上色更爽）</p><p>接下来，我简单介绍一下第6页的表格：把鼠标移上去，选中行的交互功能是不是很眼熟！这是 Jupyter 的表格样式哦～因为 Slidev 自带的表格样式不太符合我的胃口，恰好我看 Jupyter 的表格就很顺眼，于是一个偷梁换柱，哦不对，是兼容并包，get 顺眼的表格交互样式。你让 PDF 或者 PowerPoint 来交互一个我看看😋</p><h3 id="嵌入网页"><a href="#嵌入网页" class="headerlink" title="嵌入网页"></a>嵌入网页</h3><p>在第12页，我嵌入了一个 <code>echarts.js</code> 画的 graph，因为是直接用 <code>iframe</code> 嵌入的，所以也支持一样的交互方式。配上这个纯白背景，就显得很统一，拖拽节点的时候仿佛它们与页面本就是一体的。不过有一点小小的遗憾，就是现在的这个 graph 不是我答辩时的原图。原图找不到了😭</p><h3 id="再嵌入一个网页"><a href="#再嵌入一个网页" class="headerlink" title="再嵌入一个网页"></a>再嵌入一个网页</h3><p>在第14页，我又嵌入了一个网页。这个网页更复杂一些，是一个交互式可视化的小工具。在 <code>Select Politician</code> 字段选择 <code>Donald Trump</code>，<code>Start month</code> 和 <code>End month</code> 分别选 <code>2019-07</code> 和 <code>2020-12</code>，再点击 Query。Boom！是不是出现了新东西。至于这个具体是什么东西嘛，可能需要读一下我幻灯片的前面内容哈哈哈</p><p>好吧，不卖关子，毕竟这个可视化最初就是为了幻灯片而写的：我通过这个工具可视化一些政要在特定时间内的出行记录</p><ul><li>红点是他们所属国家的首都，蓝点则是出行地点</li><li>鼠标移到蓝点上可以显示每次该地点的名字以及每次出行的时间</li><li>最下面的时间轴可以播放，显示这个政要随时间访问地点的累积情况</li><li>蓝点还可以双击，跳转到这个样本对应的新闻上下文。因为这个行迹是由深度学习模型基于新闻内容分类得到的（btw，我们的这项工作在23年被ICWSM接收了🥳）</li></ul><h2 id="Slidev-yyds"><a href="#Slidev-yyds" class="headerlink" title="Slidev, yyds!"></a>Slidev, yyds!</h2><p>如果看完了整个幻灯片，应该能感受到 Slidev 比 PowerPoint 之流的强大之处吧！基础的 PowerPoint 效果它都有，也可以导出 PDF；哦对了，Slidev 提供的演讲者模式也很好用。而且还能把它部署成网页，比如我现在用得就是 Github Page 服务，所有人都可以跟它交互，这不是很棒嘛！况且 mkdown 让排版与内容分离，编辑的时候只需要专注内容就可以了，特别适合统一模板的情况下定期制作幻灯片。大约有半年多的时间，我一直都使用 Slidev 来完成组会汇报XD</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>人生就是折腾</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>其他</tag>
      
      <tag>前端</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>意外顺利的服务迁移，谈一谈云服务</title>
    <link href="/2021/10/25/%E6%84%8F%E5%A4%96%E9%A1%BA%E5%88%A9%E7%9A%84%E6%9C%8D%E5%8A%A1%E8%BF%81%E7%A7%BB%EF%BC%8C%E8%B0%88%E4%B8%80%E8%B0%88%E4%BA%91%E6%9C%8D%E5%8A%A1/"/>
    <url>/2021/10/25/%E6%84%8F%E5%A4%96%E9%A1%BA%E5%88%A9%E7%9A%84%E6%9C%8D%E5%8A%A1%E8%BF%81%E7%A7%BB%EF%BC%8C%E8%B0%88%E4%B8%80%E8%B0%88%E4%BA%91%E6%9C%8D%E5%8A%A1/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="前言"><a href="#前言" class="headerlink" title="前言"></a>前言</h2><p>随着升学流程的尘埃落定，生活终于开始步入下一阶段。在长达数月迷茫的摸索后好像终于能腾出空来思考一下自己的人生……打住！我不是来说这个的！</p><p>一个平静的午后，我正坐在图书馆享受久违的轻松阅读时光。手机的震动声提醒我收到了一封邮件，心里下意识有些紧张。随即平复下来，问题不大，这种时候不会是什么要紧事。解锁屏幕，下拉通知栏，哦，原来是阿里云，那个一有风吹草动就会给我发邮件的云服务商。服务商通知我服务器快到期了，我随手在日程里填上一条 to-do ，晚上回去续个费。</p><p>怎么说也是两三年的“成熟”用户了，续费流程还是比较熟悉的，搜索“学生机”……什么？原活动上个月下线了？！我的心情 be like</p><p><img src="https://jjydxfs.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/md/微信图片_20211025154632.jpg" style="zoom: 25%;" /></p><p>这玩笑多少是开得有点大了，在长达数小时工单的来回拉锯后（阿里云售后回复速度能不能再慢点？）我明白按原价续费原机器保留原 ip 是妥妥不可能了。一瞬间的烦躁后我很快冷静下来。首先，让我原价续费是绝对绝对不可能的，阿里云你不如去抢钱；其次就是迁移服务，服务器的网页应用和数据库里的数据都需要转移，跟 ip 绑定的链接需要修改，域名重新解析问题倒是不大。这条 to-do 并不能轻松划去，需要腾出一个空闲且心情良好的时间段梳理。也正好趁此机会回顾一下我使用的云服务，来个彻底的“大整顿”</p><h2 id="OneDrive"><a href="#OneDrive" class="headerlink" title="OneDrive"></a>OneDrive</h2><p>因为不想太快面对自己写的老项目（谁知道会遇到什么乱七八糟的 tech debt ），我决定先从内部开始整理工作。仔细想想用 OneDrive 同步文件也有两年多了，除去刚开始因为微软服务器架设位置的原因，总是需要架梯子才能同步上，后来设施跟上了，问题也就解决了。在正常使用 OneDrive 的过程中，我的体验可以说是十分美好：Office 全家桶编辑的文件可以自动保存到云端；出门时锁上电脑，带上 surface 就能继续编辑文件；在路边等车也能直接用手机把课件分享给同学；哪天主力机突然报废怎么办？抱歉还没遇到过，反正只要换台电脑就能重开，丝毫不影响手头的进度</p><p>比起百度网盘，OneDrive 在 PC 上的融入感更强，更不要说百度网盘客户端打开个文件夹有时候还要卡卡卡一会儿。在所有的网盘中，大概只有出身于 MS 的 OneDrive 可以做到在 Win 平台上如此适配了吧</p><h3 id="噩梦开始"><a href="#噩梦开始" class="headerlink" title="噩梦开始"></a>噩梦开始</h3><p>但一切当然不会十全十美，OneDrive 这个速度嘛，个人体验只适合不太大的文件，且极其不适合带有大量杂七杂八配置文件的工程项目！注意，是极其不适合。下面举几个🌰</p><ol><li>某年某月某日，我开始接触 Vue 。Vue 项目通常会引入大量模块和很多配置文件、组件等。成千上万的小文件分分钟就能把 OneDrive 的同步队列塞得满满当当，长时间内处于不可用状态还占用系统内存。当然如果你觉得麻烦关闭了 OneDrive，而又没有完全关闭（亲测 OneDrive 在点击退出后进程并未结束），那么在下次同步时可就要小心了👇</li><li>又是一次重新同步，这回是我的 Hexo 博客源代码。看着 OneDrive 提示的修改从 7w+ 降回三位数，我欣慰地舒了口气。不料提示接踵而至：同步过程中出现同名文件，无法合并，已帮您同时保留两个副本。是的，这下子我在没同步的几周内所有改动过的文件都变成了两份，而且还是本地的最新版被重命名成文件名+机器名。问题是谁在给前端项目 debug 的时候会把每个改动的地方都仔仔细细记下来呢？🙄</li></ol><p>综上，OneDrive 真的不适合干这等活：“开发项目请往他处，巨型文件勿入斯门”</p><h3 id="换个思路，重新出发"><a href="#换个思路，重新出发" class="headerlink" title="换个思路，重新出发"></a>换个思路，重新出发</h3><p>既然已经在实践过程和经验教训中知道了 OneDrive 适合和不适合干的一些工作，在这次同步和清理文件之后，就需要重新安排自己的文件分类了</p><ul><li><p>Office 全家桶的产品基本上还是放 OneDrive 里最好（尤其是 word 和 ppt ），OneDrive 似乎可以算是课件、通知文件等各种资料的完美归宿</p></li><li><p>能用 git 进行版本控制的项目就直接从 OneDrive 里摘出去，在实时性和可用性之间总得有 trade-offs</p></li><li><p>工具笔记之类知识整理相关全面转向 Web App</p></li><li><p>对于被摘出 OneDrive 而又有同步需要的，考虑使用百度网盘进行周期性同步</p></li></ul><p>从存储的角度有句老话怎么说来着？多级<del>存储</del>同步体系！</p><p>在我从前的思维方式下，总认为把文件按主题归类是最佳选择，一个课程的文件夹就得存着课件、课后习题、参考资料、课设等等一大摞。在某些课程中，这种方法确实也是高效且可行的，但在某些情况下又会导致完全不可用。从主题分类到主题+类型混合分类的转变，希望这回能走得更远一些</p><h2 id="云服务器搬家"><a href="#云服务器搬家" class="headerlink" title="云服务器搬家"></a>云服务器搬家</h2><p>在 DDL 的步步紧逼之下终于还是不得不面对服务器的数据迁移。想着将数据库从服务器中彻底解耦，这次尝试了新产品 —— 云数据库。其实之前给 Typora 配置图床的时候就用过单独的 OSS 服务，我觉得这种将不同功能分散的思想真的很不错</p><p>对象存储<strong>OSS</strong>可以用来存图片、音视频一类的文件，上传之后会返回一个 url 地址。尤其适合一些只要传一次的归档文件，和 markdown 结合简直完美。每个具体的对象都被分离了出去，文本只保留最原始的内容和索引链接，简洁之美！</p><p>至于<strong>云数据库</strong>，阿里云提供的云数据库确实比自己在云服务器配置数据库方便多了！新建账户和数据库授权基本都能图形化操作，再也不用因为记不清命令而反复折腾了</p><p>在迁移数据的过程中居然没有碰到 bug，令我的心情十分愉悦😁</p><ol><li>先是用 Navicat 给数据库搬家，MariaDB 无痛迁移到 MySQL8.0</li><li>合并两台服务器上的 api ：因为很多可视化项目写的时候出于加载速度和二次处理等角度考虑直接从文件读数据，很少从数据库直接读，所以本身就没几个接口</li><li>至于 ip 链接也只有主页一个地方需要修改，其余都直接和域名绑定了</li><li>多给 Apache 开一个虚拟主机已经是常规操作了（前阵子做反向代理倒还研究了好一会儿</li><li>最后重新解析一下主域名</li><li>done！停机时间四舍五入约等于没有！</li></ol><p>有了这次的经验，等下一次服务器到期需要迁移数据，应该就不会太烦躁了</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>人生就是折腾</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>其他</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>早期人类驯服博客主题</title>
    <link href="/2021/07/25/%E6%97%A9%E6%9C%9F%E4%BA%BA%E7%B1%BB%E9%A9%AF%E6%9C%8D%E5%8D%9A%E5%AE%A2%E4%B8%BB%E9%A2%98/"/>
    <url>/2021/07/25/%E6%97%A9%E6%9C%9F%E4%BA%BA%E7%B1%BB%E9%A9%AF%E6%9C%8D%E5%8D%9A%E5%AE%A2%E4%B8%BB%E9%A2%98/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="前言"><a href="#前言" class="headerlink" title="前言"></a>前言</h2><p>回顾我写博客不长的经历：从最早自己租服务器买域名基于 WordPress 搭了个博客，因为懒得维护和水平太差很快就废弃了；再后来用前端三剑客纯手写博客页面，很快因为相同的原因（对了，还得多加一个原因：<strong>丑陋</strong>）又废弃了；然后转向其他博客平台例如 CSDN 写一些技术博客，除了广告多点还算勉勉强强，反正纯技术博客写完没事我自己都不怎么会去看；之后投向 Github Page 的怀抱，才算是安定下来。刚部署好那阵访问速度还是个问题，现在估计也设了国内服务器，访问速度已经快了很多</p><p>前端菜鸟当然还是使用已有的主题最便捷，但是想在前辈们写好的主题下做一些 DIY 可是不太容易。昨天又因为想自己加点东西而被困扰许久，想着开一篇博文记录我和博客主题斗智斗勇的“爱恨情仇”吧</p><h2 id="Chic"><a href="#Chic" class="headerlink" title="Chic"></a>Chic</h2><p><a href="https://github.com/Siricee/hexo-theme-Chic">Chic</a> 是我用过的第一个主题，也一直用到现在（2021-07-25留）</p><p>Chic 让我深刻感受到前端设计师的审美能力和技术水平，这主题简约但又不至于简陋，该有的功能基本都有，我相当满意！</p><h3 id="加新的iconfont"><a href="#加新的iconfont" class="headerlink" title="加新的iconfont"></a>加新的iconfont</h3><p>在配置文件 <code>_config.yml</code> 中可以选择在首页展示的链接图标：Twitter、QQ、微博啥的，只要在配置文件中取消对应行上的注释并加链接就行</p><figure class="highlight shell"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs shell"><span class="hljs-meta">#</span><span class="bash"> main menu navigation</span><br><span class="hljs-meta">#</span><span class="bash"><span class="hljs-comment"># links key words should not be changed.</span></span><br></code></pre></td></tr></table></figure><p>注释里说不要修改链接的关键字。但我想把 lofter 的图标加在首页上，这在预设里是没有的。作为一个强迫症我一定得把新图标加上！于是乎开始折腾</p><h4 id="从已知世界出发"><a href="#从已知世界出发" class="headerlink" title="从已知世界出发"></a>从已知世界出发</h4><p>在首页源码里看到图标用 unicode 表示了，想着图标应该是在什么 <code>fonts</code> 之类的文件夹里。在主题文件夹下搜索之后发现了 <code>iconfont</code> 文件夹，这事有门儿！</p><p>文件夹下有 <code>.js</code> <code>.css</code> <code>.svg</code> 还有一堆字体文件 <code>.ttf</code> <code>.woff</code> <code>.woff2</code> <code>.eot</code></p><p>打开<code>.js</code> <code>.css</code> <code>.svg</code> 发现预设的图标里面都有相应内容，于是依葫芦画瓢都在后面添上一份 lofter 版的（ps：我用的 lofter 图标来自<a href="https://www.iconfont.cn/search/index?searchType=icon&amp;q=lofter">阿里巴巴矢量图标库</a>）</p><p>重新生成、重新启动服务！果不其然失败了 …… 本来应该显示 lofter 图标的位置空无一物</p><h4 id="探索字体的世界"><a href="#探索字体的世界" class="headerlink" title="探索字体的世界"></a>探索字体的世界</h4><p>我能看懂的部分都改了，所以这肯定是那些字体文件搞得鬼！可是我以前从来没有编辑过字体文件，先去找找工具：发现了一个超好用的轻量级在线字体编辑器 <a href="https://kekee000.github.io/fonteditor/">FontEditor</a></p><p>这可是个好东西，帮我看清了那些 <code>.ttf</code> <code>.woff</code> <code>.woff2</code> <code>.eot</code> 的内部构造</p><p>简单看了看文档，把 lofter 图标编入字体文件中，然后生成、下载、替换</p><p>重新生成、重新启动服务！果不其然又失败了 …… 本来应该显示 lofter 图标的位置空无一物</p><p>这下可给我整不会了，怎么我都换字体文件了还一点变化没有？？？</p><h4 id="开始瞎搞"><a href="#开始瞎搞" class="headerlink" title="开始瞎搞"></a>开始瞎搞</h4><p>我开始这里看看、那里改改，然后观察有没有发生变化（原始人类实锤！不过我还是有做备份的，不要莽）在 <code>demo.css</code> 里我修改了字体文件路径，然后 demo 页面可以正常显示 lofter 图标了！然而相同的操作并没有在实际页面中生效，我想我可能得放弃了……</p><h4 id="福至心灵"><a href="#福至心灵" class="headerlink" title="福至心灵"></a>福至心灵</h4><p>要不怎么说强迫症呢，能轻易妥协都不能说是强迫症。在干了点别的事儿之后我又来折腾这个图标了。这回我大胆假设、小心求证、控制变量、逐步逼近真相。终于让我发现只要我改动 <code>iconfont.css</code> 里 <code>.woff2</code> 的 url 指向，页面图标就会全部消失，看来最终起作用的字体文件应该就是它</p><p>在搜索了这一行引入的含义之后，我发现 <code>base64</code> 后面的那串超长乱码就是 <code>.woff2</code> 文件编码所得。由于手头的机子没有 base64 编码工具，就找了个转码工具 <a href="https://hellogreg.github.io/woff2base/">Woff2Base</a></p><p>替换编码之后 lofter 图标果然成功显示了！但是看上去比别的图标大了一点。想到设置显示的大小都是一样的，估计问题出在图标本身。再用 <a href="https://kekee000.github.io/fonteditor/">FontEditor</a> 对图标重新缩放一下好了。用了和 Github 图标一样的尺寸，强迫症表示这下终于舒服了！</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>人生就是折腾</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>其他</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>小学期回顾——大数据综合实践</title>
    <link href="/2021/07/24/%E5%B0%8F%E5%AD%A6%E6%9C%9F%E5%9B%9E%E9%A1%BE%E2%80%94%E2%80%94%E5%A4%A7%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%BB%BC%E5%90%88%E5%AE%9E%E8%B7%B5/"/>
    <url>/2021/07/24/%E5%B0%8F%E5%AD%A6%E6%9C%9F%E5%9B%9E%E9%A1%BE%E2%80%94%E2%80%94%E5%A4%A7%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%BB%BC%E5%90%88%E5%AE%9E%E8%B7%B5/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="前言"><a href="#前言" class="headerlink" title="前言"></a>前言</h2><p>小学期作为我校工科的一项传统活动会被安排在每年春季学期结束后的两周，通常规定在两周时间内组队做一些项目or实验，需要投入相当多的时间和精力，此为背景</p><p>大一的小学期是C++程序设计实践，我过得充实而愉快；大二的小学期因为疫情的缘故而被取消了，实话说是有点遗憾；大三的小学期，也就是昨天刚结束的这次小学期（天，已经大三了，已经要毕业了，救……）围绕大数据技术展开。行到大三终于涉及大数据实践，仿佛是在文章结尾才出现题目的感觉，不过有比没有强！想到上个月找班主任签字聊到小学期安排点什么，我说也就分布式数据库算是沾了点大数据的边，像Spark、Scala啥的之前都没实战过，多少有点遗憾。没想到小学期全给安排上了🙏666</p><p>这当然依旧是过得充实而愉快的两周！甚至在开始之前我就已经非常期待了！感谢我的工程日记帮助我进行回顾，感谢老师在实验过程中的帮助和提示！当然，还得郑重感谢我的队友们：slave 1号2号3号5号以及编外 slave database 的积极配合！</p><h2 id="Day1-——-0712"><a href="#Day1-——-0712" class="headerlink" title="Day1 —— 0712"></a>Day1 —— 0712</h2><p>小学期的第一天北京下了大暴雨，学院通知改成线上课。上课前一刻钟醒来，熟练地挂上腾讯会议，开始边听边写媒体大数据实验<del>（不是不想认真听课！是期末作业没有写完！还不是为了快点写完好冲小学期！）</del></p><p>其实今天的内容还好，就是说明了一下小学期的任务：</p><ol><li>在自己的电脑上使用虚拟机按实验指南搭建伪分布式环境（ Hadoop + Spark + Zookeeper + Kafka ）</li><li>六人左右在机房的电脑上搭建分布式环境，要求同上</li><li>词频统计</li><li>电影推荐模型训练和预测结果输出</li><li>社交网络分析</li><li>电影推荐流式处理版</li></ol><p>鉴于暴雨不能出门机房也不开门，今天就做任务1：打开 VMware Workstation，打开虚拟机 …… 中午超市只剩下香菇炖鸡泡面，也 … 不是不能吃吧 …… 下午13:30，任务1✅</p><p>之后就去写玩具搜索引擎的前端了，想到之后在电影推荐任务还复用了这个界面，可以可以，我就喜欢废物利用</p><h2 id="Day2-——-0713"><a href="#Day2-——-0713" class="headerlink" title="Day2 —— 0713"></a>Day2 —— 0713</h2><p>从今天起，小学期就正式开始了！</p><p>我把笔记本背出寝室的日子在本学期一只手都数得过来，没想到从今天起就要天天背了，no！！！</p><p>“一个人的命运啊，当然要靠自我奋斗，但也要考虑到历史的…… ”咳咳，于是我勇敢担下 master 节点的重担，但当时怎么也不会想到之后会被 slave 们讨伐，甚至大喊资本去4 ？？？</p><p>无论如何，在我自认还算高效的规划下很快确定了分工，开始搭建集群。中午啃完玉米后（别问我为什么这么频繁提到午饭吃了什么，本个体靠进食区分时段）五个节点的 Hadoop 集群就差不多搭完了，当然还连带上联网免密登录给 database 节点修 bug 这些小步骤……</p><p>下课之前（机房居然17点就赶人了，955，在互联网行业大概是很难有的待遇吧）搭完整个分布式环境，大概就干了这些，工程日记上多的也没写了</p><h2 id="Day3-——-0714"><a href="#Day3-——-0714" class="headerlink" title="Day3 —— 0714"></a>Day3 —— 0714</h2><p>今天可以开始做实验了，早上早早来到机房（ 指 08:55 ），美美启动集群开始整活</p><p>手打完实验指南的代码，一跑，诶？跑不通，于是拿出看家本领 —— 面向浏览器debug</p><ol><li><p>缺库？装个 findspark</p></li><li><p>python 版本太高不兼容？emmm 有点棘手，先小降到3.7试试</p><p>在此，我必须反思一下：当我发现 spark2.4 和 Ubuntu 预装的 python3.8 存在不兼容后，随口告诉了对面的 slave4 ，导致了 slave4 的去世和 slave5 的诞生，以及 slave2 的半身不遂（sorry，语文太差只能找到这种词）。因为这两只 slave 直接卸载了 python3.8，对于卸载 Ubuntu 自带 python 的后果，依据我去年捣鼓家里旧电脑获得的经验是似乎只能重装……</p><figure class="highlight bash"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br><span class="line">5</span><br><span class="line">6</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs bash"><span class="hljs-comment"># 这里给出ubuntu修改python软连接的安全方法</span><br><span class="hljs-comment"># 首先，系统自带的python不要卸！直接下新的就行，多个python不会出事（不放心就上虚环境）</span><br><span class="hljs-comment"># 先看看/usr/bin下有没有python软链接，有就不要随便动了，多少换个名字，没有可以放心自己建</span><br>sudo ln -s /usr/bin/python3.7 /usr/bin/python <span class="hljs-comment"># 建立python软链接，让python指向python3.7</span><br>sudo rm /usr/bin/python <span class="hljs-comment"># 移除python软链接</span><br>sudo vim /usr/bin/pip <span class="hljs-comment"># 在文件第一行可以修改pip指向的python</span><br></code></pre></td></tr></table></figure></li><li><p>如果还想在 Linux 上使用 Flask 服务器，由于 Linux 目录是可以含有.（对于隐藏文件），Flask 可能会抛出异常。当时求快直接注释了源码，回头想想这个做法并不妥当，还是在程序当中异常处理好一些</p></li></ol><p>解决上述问题这个实验代码就能跑了。但是由于 slave 节点出了问题，匆匆保存实验结果之后就开始抢修集群</p><p>删去去世节点，加入新节点。一直到下课 Hadoop 集群都没修好，应该是我操作步骤有误，于是拿U盘拷了错误日志回去复盘。原本准备了3个解决方案（如下图 Debug 日志所示），想着要拿这个 bug 好好开开刀🔪</p><p><img src="https://jjydxfs.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/md/2021-07-24_165210.png" style="zoom: 80%;" /></p><h2 id="Day4-——-0715"><a href="#Day4-——-0715" class="headerlink" title="Day4 —— 0715"></a>Day4 —— 0715</h2><p>早上兴冲冲来到机房修 bug，好家伙，bug 变了？输出的错误日志和昨天说得完全不一样！心一横我就决定重装 Hadoop 集群，怎么说呢，毕竟还是重装最快，什么 baidu，google，stackoverflow，都不如重装！重装一下什么毛病都好了（生产环境当然不能这么干，我这不是 hdfs 里还啥也没有嘛，不耽误不耽误😅）</p><p>重装之后 database 节点也给我进集群干活，手里就这么几台破机子，都不许给我闲着！</p><p>集群正常工作后先往 hdfs 里导入所有实验需要的数据（作为 master 我还是很认真负责的！），然后开始跑下一个实验。中午边吃锅盔边改缩进：所有 slave ！以后写代码都给我用 vim ！（ hhh开玩笑的，我不是万恶的资本家 ）</p><p>改完缩进就能跑了，感！动！可惜集群上只能用小数据集，大数据集一跑就内存溢出。把优化的任务分配下去，然后开实验3（这里说明：由于人数不算多，采用扁平化管理，每个组员都可以直接和我沟通；每个子任务通常会安排两个人进行结对编程，加快效率；任务的分配比较灵活，会根据进度进行变更）</p><p>实验3这里由于不熟悉 spark 的使用，在提交 jar 包上踩了好大一个坑。先是发现使用 <code>--package</code> 参数由于网站被 ban 而无法自动下载，于是粗定了两个路线</p><ul><li>阅读 <code>spark-submit</code> 命令和 pyspark 的文档，研究 jar 包的其他提交方式</li><li>试图在机子上整个代理</li></ul><h2 id="Day5-——-0716"><a href="#Day5-——-0716" class="headerlink" title="Day5 —— 0716"></a>Day5 —— 0716</h2><p>被这个 jar 包的提交卡了很久，最后在老师的帮助下了解到直接 <code>--jars</code> 带上包的绝对路径就ok。后来总结了一下，pyspark 使用本地 jar 包大致可以有三种方法</p><ol><li><code>spark-submit</code> 命令带上 <code>--jars</code> 参数（对于用<strong>逗号</strong>分割多个包暂时存疑，因为之后多个包提交的时候发现第二个包没提交上去）</li><li>pyspark 新建 spark 上下文时，使用 <code>.set(&quot;spark.jars&quot;, &quot;/xxx/xxx.jar&quot;)</code> </li><li>将 jar 包直接放在所有 spark 节点的 <code>spark/jars</code> 目录下（可能会导致包之间的冲突，推荐使用前两种方法）</li></ol><p>提交之后就可以查看 Spark 任务界面环境选项里所有的 jar 包以确认是否提交成功</p><p>jar 包成功提交之后又陷入因对 Dataframe 的操作不熟悉而无法将代码结果写入文件的问题，问题真是一套又一套啊！</p><p>下课后短暂规划了下周一交流学习汇报 Kafka 的任务分工（出于对这个名字的兴趣以及好找教材，在选择交流主题的时候毫不犹豫就拍板了 Kafka）</p><p>其实当天晚上还“开夜车”了，总之是一段痛苦的使用云平台大数据集群的经历，不提也罢</p><h2 id="Day6-——-0717"><a href="#Day6-——-0717" class="headerlink" title="Day6 —— 0717"></a>Day6 —— 0717</h2><p>非工作日不上课。主要写媒体大数据期末论文来着，现学一点有关换脸算法的原理，什么三角剖分、仿射变换、泊松融合。幸运地找了当时参考代码原作者的教程视频 <a href="https://www.youtube.com/watch?v=4pu54BDXYw8">Select and Warp triangles - Face swapping Opencv with Python (part 4)</a>，一行行手打，一手知识！</p><h2 id="Day7-——-0718"><a href="#Day7-——-0718" class="headerlink" title="Day7 —— 0718"></a>Day7 —— 0718</h2><p>非工作日不上课。学习Kafka！参考《Kafka权威指南》及<a href="https://kafka.apache.org/documentation/">官方文档</a>。因为分配到的部分是流式处理：首先阅读前几章打基础梳理关键概念，之后快速过了一下每个章节，重点看了看感兴趣的点，然后直奔第11章流式处理</p><p>不得不说，<strong>流式处理</strong>确实是和我以前写过的<strong>请求与响应式</strong>处理方法很不一样。流式处理带给我最大的感受可以概括为<strong>时间</strong>和<strong>记录</strong>，或者这本来就是一种感受：<strong>日志</strong></p><p>学习完数据库之后其实我对日志的感触是不怎么深的，平时建库用表也就直接导入数据读取数据这样用了，日志仿佛是学数据库原理时才会涉及的东西。但在流式处理中，日志流才是被处理的对象，表只是日志流变换带来的结果。流和表是从两个角度看待数据，不同角度在不同问题上的便利性不同。有时我们需要使用流的形式（比如对于需要基于时间窗口动态生成的数据），有时又需要使用表（当我们需要计算结果时，比如获取仓库的库存等等）  </p><p>由表到流是很不方便的。这又让我想到多维空间的隐喻（感谢计组老师要求我们阅读《从一到无穷大》）：流就好比时间束，而表则像是在一个时间点上对时间束的切片；我们每个人在每个时刻的状态是表，我们的人生轨迹是流；从状态得到流显然是不可能的（除非像数据库那样保存着日志），但从流却可以轻易地得到状态（语文太差，咱们得意忘言好吧，反正就是这么个意思）</p><p>Kafka 就是被设计用于保存日志的分布式日志系统（FLAG中的L第一次给我大厂的实感）。为了做一个有效的 pre （让愿意听的听众听懂并受益），我选择分析一个使用 Kafka 进行流式处理的应用实例：感谢纽约时报的这篇博文 <a href="https://open.nytimes.com/publishing-with-apache-kafka-at-the-new-york-times-7f0e3b7d2077">Publishing with Apache Kafka at The New York Times</a>，读者了解 Kafka 及流式处理的简单概念后应该就可以理解整篇博文，并加深对 Kafka 整体概念的理解。作为本组中收尾的内容，我认为是比较恰当的</p><h2 id="Day8-——-0719"><a href="#Day8-——-0719" class="headerlink" title="Day8 —— 0719"></a>Day8 —— 0719</h2><p>周一的上午交流学习，了解了很多关于 Hadoop、Spark、RDD、Zookeeper 的知识（别问我，现在已经忘记了</p><p>之后继续解决 Dataframe 写入文件的问题。由于在集群上处理一次完整数据时间过长，分为两个方向加速问题的解决</p><ol><li>减小数据集：从原数据集生成子集</li><li>构造输出格式，目前已知是嵌套的 Dataframe</li></ol><p>最后在小组成员的合作之下两个方向都取得了圆满的结果，结合查找到的 <code>.select</code> 方法成功将处理结果输出。使用了 Python 脚本处理数据（这不是作弊！）然后用 <a href="https://gephi.org/">Gephi</a> 可视化了网络，顺便也给别的组安利了，Gephi 打钱 😋</p><p><img src="https://jjydxfs.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/md/CUC社交网络.gif" alt="CUC社交网络"></p><p>接着用 D3.js 力导向图可视化了最大连通子图。以前画力导向图的时候都直接用的默认 node 顺序，这次需要使用 index 到 id 的映射，为了找解决方案居然还卡了个把小时（感谢作者已然把源码封装地很好，仅仅是看了一眼源码我就放弃了暴力魔改源码的念头）。抱着作者既然在<a href="https://github.com/d3/d3-force#link_id">文档</a>里提到这个问题就一定会留路子的想法最终在官网 <a href="https://observablehq.com/@d3/force-directed-graph">demo</a> 找到了需要的方法 <code>.force(&quot;link&quot;, d3.forceLink(links).id(d =&gt; d.id))</code>。这里默默吐槽在 stackoverflow 上看到的几个回答，也不知道是年代久远还是怎么回事，不仅没有提到这个方法，而且一致给出替代方案说让自己写映射函数……</p><h2 id="Day9-——-0720"><a href="#Day9-——-0720" class="headerlink" title="Day9 —— 0720"></a>Day9 —— 0720</h2><p>今天一来先继续优化社交网络，把队友计算好的 PageRank 值和节点大小关联啥的</p><p>完成实验3之后想到周五下午就要答辩。鉴于后面两个实验是没有参考代码，时间肯定非常紧张，但还是不太想放弃后面两个实验中的任何一个（而且专攻一个也不一定能做完，再堆人完不成的还是完不成👋不如都做多学一点）。昨天下午已经抽空分配了高频共现词算法的调研工作，今天初见眉目，所以先让高频共现词小队继续复现 Apriori 算法；然后集合其余成员开始规划最后的流式处理实验</p><p>对于最后一个实验，我倾向于在有限时间内先挑重点突破。也即是说对于诸如前端页面设计，后端从数据库读数据，使用已保存模型预测结果等等常规的开发流程，由于以前或多或少都是实现过的，通通先放一边，重点放在使用Kafka进行流式处理上：</p><ul><li>生成仿真数据写入Kafka</li><li>从Kafka读取仿真数据进行处理</li><li>将处理结果实时写入数据库</li></ul><p>一方面让队友们将集群上的 Zookeeper 和 Kafka 节点联动正常工作；一方面着手在云平台上试验基础 API：Kafka Consumer</p><p>编辑完测试代码后很快发现云平台的 Kafka 集群似乎没有按预期设想工作，也无法登上节点查看错误日志。向老师报告问题后就将手头的代码移交 Kafka 小队，转而开始跟进高频共现词方面</p><h2 id="Day10-——-0721"><a href="#Day10-——-0721" class="headerlink" title="Day10 —— 0721"></a>Day10 —— 0721</h2><p>今天开工前先简短组织了一下晨会，收集进度和分配任务（这可能是两周来唯一一次正式晨会hhh）</p><p>大致了解了一下当前进度，并规划了三个任务</p><ol><li>答辩导向 —— 整理实验素材（词云图优化、保存生成模型等等）</li><li>实验导向 —— 高频共现词提交集群运行</li><li>实验导向 —— Kakfa生产者和消费者实现</li></ol><p>大体上还是延续昨天的分工。因为 slave2 的 Python 存在比较棘手的毛病一时不好解决，就把 database 节点加进 Spark 集群代替它工作了。同时从头回顾了前几个实验，先做了一些完善工作：</p><ol><li>为词云图更换停词表、一致小写</li><li>对社交网络节点按 PageRank 值排序等等</li></ol><p>转到高频共现词：当时 Apriori 算法已经通过50行的小规模数据集测试。在听完原理说明后，我先写了一个简单脚本来切割多达 169,2082 行的大数据集以生成任意行数的测试数据集。按序测试渐增数据集时还遇到了一个小乌龙：原本好好运行的任务突然报了没有遇见过的 bug ，一查说是 jar 包冲突，让我们感到非常奇怪但又不敢贸然卸载 jar 包。最后发现是对面的 Kafka 小队使用 Spark Streaming 进行流式处理时需要使用 <code>streaming-kafka-0-8-assembly_2.11-2.4.0.jar</code> ，下载之后就直接分发到了集群的各个机器上导致包冲突（这也是我在 <strong>Day5</strong> 中写到不推荐第三种方法的原因）后来让 Kakfa 小队改用 <code>--jars</code> 跟随任务提交以避免包冲突</p><p>（对了，在集群上跑高频共现词的时候还出现了由于集群节点 Python 版本不一致而导致任务执行失败的情况，又是一通下载 Python 改 Python 指向。可能配好一个机子，其他直接用镜像是最好的）</p><p>Apriori 算法停滞在 1w 行就无法继续下去了（似乎还把集群跑挂了一回，<code>master is unresponsive</code>  谁懂！）在老师的提示下我们开始尝试官网提供的模型 <a href="https://spark.apache.org/docs/latest/ml-frequent-pattern-mining.html">Frequent Pattern Mining</a> 。我继续转战云平台死磕 Apriori 算法；由 slave5 开始探索 FPG</p><h2 id="Day11-——-0722"><a href="#Day11-——-0722" class="headerlink" title="Day11 —— 0722"></a>Day11 —— 0722</h2><p>上午基本是啥有用的也没干！光折腾暑假留校事项去了！</p><p>完事儿之后考虑到明天下午就要答辩，大家需要提前一点开始准备PPT什么的，实验方面就不怎么安排硬性任务了（工程日记到这也开始混乱起来，可以想见当时大约是有一、、忙碌）</p><p>按记忆下午似乎简短看了一下 PPT 制作进度；然后 Kafka 小队出现了消费者无法读消息的问题，于是开始 debug ：输出了巨多中间结果，但始终报 <code>RDD is empty</code>。临下课求助老师，老师说他边发边读是ok的，我们一试果然如此！</p><p>slave5 那边的 FPG 算法出于性能考虑只能将结果直接输出。于是下课之后就有一堆💩一样的输出需要我格式化。打开 Jupyter Notebook ，上了一堆正则表达式终于切成能读的东西了</p><p><img src="https://jjydxfs.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/md/V4dxfUs.jpg" style="zoom: 50%;" /></p><p>之后上云平台跑 FPG 算法，虽然自由度不高但性能是真没得说，从5万行一路到160多万行都成功处理了；洗完澡之后大致给 pre 打了个草稿顺便给已有的 PPT 刷了下格式</p><h2 id="Day12-——-0723"><a href="#Day12-——-0723" class="headerlink" title="Day12 —— 0723"></a>Day12 —— 0723</h2><p>最后一天了！</p><p>昨天已经在 database 节点为流式处理实验建了一个新的 MySQL 用户，预备给 Kafka-python 用。上午主要和 slave2 一起解决把读取到的数据写入 MySQL 的问题，需要用到 <code>mysql-connector-java-8.0.25.jar</code>，也就是在这发现逗号分隔多包提交居然没有任何效果……</p><p>最终进度就到这了，没能完全做完还是稍稍有些遗憾，不过想做的部分还算是都做到了✌️</p><p>还有就是，没想到都最后一天了居然会中暑，边忍着头痛边准备pre可真是(；′⌒`)</p><h2 id="总结🎉"><a href="#总结🎉" class="headerlink" title="总结🎉"></a>总结🎉</h2><p>最后一个小学期，也是大学最后一门课，大学过得可真快！</p><p>这次实验综合性真的还挺强的，别的不说，我熟练背诵的 Linux 命令又多了好几条……</p><p>再次给我的 slave 们点赞👍大家都非常给力，master 下班了，回归嗑学家老本行🤪还望大家小心行事，以免误伤</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>课内作业</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>Hadoop</tag>
      
      <tag>Spark</tag>
      
      <tag>Kafka</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>大明首辅观察录</title>
    <link href="/2021/06/24/%E5%A4%A7%E6%98%8E%E9%A6%96%E8%BE%85%E8%A7%82%E5%AF%9F%E5%BD%95/"/>
    <url>/2021/06/24/%E5%A4%A7%E6%98%8E%E9%A6%96%E8%BE%85%E8%A7%82%E5%AF%9F%E5%BD%95/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="前言"><a href="#前言" class="headerlink" title="前言"></a>前言</h2><p>终于把 <a href="http://ming.joycez.xyz/">大明首辅观察录</a> 写完啦！一直计划着做完后得写篇文章好好回顾一下。对于这个数据可视化课程结课作业，我将主要的精力花在了 <strong>数据的处理</strong> 和 <strong>展现形式的选择</strong> 以及 <strong>图表的细节优化</strong> 上。其他部分有所欠缺确实也是力有不逮，无法面面俱到</p><p>可以说，数据收集的过程大大满足了我的“考据癖”。也不知道这个毛病是什么时候养成的。还记得读上彊村民的《宋词三百首》那会儿，我就爱一个一个注释抠过去…… </p><p>本篇博文将会从技术实现和设计思路两个角度逐步剖析我制作 <a href="http://ming.joycez.xyz/">大明首辅观察录</a> 的全过程</p><h2 id="灵感总在深夜出现"><a href="#灵感总在深夜出现" class="headerlink" title="灵感总在深夜出现"></a>灵感总在深夜出现</h2><p>灵感的来源在之前的博文中已经简单提到了。其实那晚原本已经躺上床，准备读会儿《美的历程》陶冶一下情操（简称催眠）。恰巧舍友W回寝谈到兰陵笑笑生原作者云云，勾起了我读《明朝那些事儿》的回忆。加入聊天后发现和舍友F兴趣相投，于是乎多聊了几句，当然，谈话涉及到了某几位著名的首辅。之后我便看不进书了，一直在想换结课作业主题的事儿，阅读进度也就此停留在了“陶器几何纹饰……”😅</p><h2 id="结构设计"><a href="#结构设计" class="headerlink" title="结构设计"></a>结构设计</h2><p>确定主题后就得设计表现形式。我想改变惯用的从上而下线性表达，看了一些作品后觉得 <em>story-teller</em> 式的滚动说明风格挺符合我的预期。于是找了一篇参考教程 <a href="https://vallandingham.me/scroller.html">So You Want to Build A Scroller</a>，准备着手试试</p><p>在阅读了源码之后，我大致预估了一下绘图代码，觉得似乎并不能原样照搬：该教程作者的绘图参考了 <a href="https://d3js.org/">D3js</a> 作者 <a href="https://bost.ocks.org/mike/">Mike Bostock</a> 提出的 <a href="https://bost.ocks.org/mike/chart/">Towards Reusable Charts</a>，将所有的图表预先绘制在同一张 SVG 上。这意味着随着图片增多，为了代码的可维护性必须进行解耦；而且，绘制在同一张 SVG 上图片交互将会产生冲突……</p><p>在综合考虑了各主要矛盾之后，我决定舍弃绘制在同 SVG 中可以带来的滚动动态表现，首先保证代码的可维护性和图表的交互功能。经过一晚上的调整，将原先基于 js 的滚动激活效果整个迁移到 Vue3 上（利用了 Vue 提供的动态组件）。这也是代码设计的主要逻辑：通过监听页面滚动事件切换对应的组件</p><p>之后就是一个一个组件往下写了，可维护性至此也得到了保证</p><h2 id="试画散点图"><a href="#试画散点图" class="headerlink" title="试画散点图"></a>试画散点图</h2><p>在确定“首辅”资格的时候，我主要参考了<a href="https://baike.baidu.com/reference/1080773/6711rzSlvDTwa92ek81yVUJZsicKrw3IZPQ2JgH_3_jbyT4A9gfaYurn9RmjrqHP1_ONFgsY8ZunIzsvZ_Xv8WcVxNfsstCq7WG3aDUA">《明史·宰辅年表》</a>。首辅其实是一个相对模糊的概念，不像别的职务那样有明确的定义。这份年表算是提供了一个相对权威的参考吧。对于年表中记载模糊的地方，还特意去查了《明实录》，尤其是《明世宗实录》</p><p>考虑到需要表现出“个体”，我认为散点图会是个不错的选择。通过颜色、坐标轴，我将尽可能多的信息编码进散点图中。横纵两轴其实都有时间的概念，不过这张图最直观的信息应该是首辅疏密程度与时间点间的关系</p><p><img src="https://jjydxfs.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/md/2021-06-25_104813_1.jpg" alt=""></p><p>这里给出我个人发现的几个有意思的时间点。从上图可以看出多个密集区域：天顺元年、嘉靖朝前半时期、天启崇祯一路到明朝灭亡……</p><ol><li><strong>天顺元年</strong>：朱祁镇发动夺门之变成功复辟，几个有从龙之功的投机分子开始“分猪肉”，人来人往好不热闹（背景图选择青花质感也是想牵强附会一下景泰蓝以纪念景泰帝，我私人还是挺同情他的……</li><li><strong>嘉靖朝前半段</strong>：可以看出嘉靖还是很爱玩平衡朝政这一手的。例如图上嘉靖刚即位时，“大礼议”事件一连换了多位首辅。但嘉靖二十一年之后就太平了许多，也不知道是不是和壬寅宫变有关（从此性情大变，安心修仙😇</li><li><strong>天启崇祯</strong>：这密集程度看得我密集恐惧症都要犯了，果然就是快完蛋瞎搞呗</li></ol><p>这里加些题外话：虽然每张图表都看上去挺朴实无华的，但大都前后改了好几版才呈现出现在的样子，也就是我前言中所提及的 <strong>图表的细节优化</strong>。例如这张散点图的坐标轴设计、网格密度调整以及提示框边缘点特判等等</p><p>对于创作，我始终相信这是一个发现的过程，你所创作的作品最终会引导你到它该有的状态。当然前提是你投入了足够多的时间使它变得重要，重要到可以引导你，“正因为你为你的玫瑰花费了时间，才使你的玫瑰变得如此重要”（已经开始胡言乱语了，别管我👋</p><h2 id="考据起步-——-地图"><a href="#考据起步-——-地图" class="headerlink" title="考据起步 —— 地图"></a>考据起步 —— 地图</h2><p>统计一下首辅的籍贯当然也是非常重要的，毕竟这也属于主要个人信息嘛。为了画出按朝代绘制的地图，大约是花了个把小时考量和给源数据分层。此外还有把地名对应到古地名的工作，期间参考了《明史》列传和古地图集，被迫学习到了很多地理知识：南通州与北通州分别在京杭大运河的两端，因连接南北直隶而得名……</p><p>使用定时器来给地图动态上色，因为实在是不想再按年代细分首辅名字了！好累！所以就定时器一波到底再交互（这也导致切换组件时定时器会错乱的bug，没想好怎么解决=。=）</p><p><img src="https://jjydxfs.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/md/2021-06-25_120301.jpg" alt=""></p><p>江西吉安府，repeat it again！庐陵文化真的强👍</p><h2 id="考据进阶-——-桑基图"><a href="#考据进阶-——-桑基图" class="headerlink" title="考据进阶 —— 桑基图"></a>考据进阶 —— 桑基图</h2><p>以前读《明朝那些事儿》有关科举制度一段时，下意识就留下了“同进士不如进士”的印象（为如夫人洗足，赐同进士出身😏），进而想当然认为三甲出身当首辅是极小概率事件。但是……细细查了数据之后（这里强烈致谢 <a href="http://www.360doc.com/userhome.aspx?userid=20226523&amp;cid=115">《明朝、清朝各科殿试金榜（进士）名录》</a> 的制作者，数据详实，帮助巨大！），三甲首辅其实还是有不少。不过从人数上看三甲人数还是少于一甲的，顶尖人才还是顶尖啊（战术后仰）</p><p><img src="https://jjydxfs.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/md/2021-06-25_122042.jpg" alt=""></p><p>当初想着要表现各名次占比关系，考虑到平面饼图直方图过于简单且不直观，而且一旦数据方差较大时会很难看，没有必要为单一离群点做对数处理……好在让我看到了桑基图。看到它的一瞬间，比例√ 直观√ 多关联√，是我的梦中情图了！</p><p>桑基图在 D3v4 版时还只是插件，到 v6 已经被正式加入官方 API 。由于我对使用 chart 的掌握不是很好，出于工期考虑还是稳妥一些选择了 v4 版本的插件实现。比较坑的一点是屏幕宽度不适宜时桑基图是无法显示的（这个bug卡了我好久才发现）</p><p>之后还企图想让最后一列年号按时间顺序排列，细看插件的布局算法后立马就放弃了这个念头……人家这么写肯定是有道理的，哪能你说定序就定序（原算法大致表现为先按流入值的一定顺序放置，放不下的往顶上放，才能让最后的布局大体上呈现均衡不错乱）</p><p>得益于桑基图的直观性，结论几乎是呼之欲出：</p><ol><li>不考科举基本是不可能当首辅的，你以为你是杨士奇？</li><li>我们二甲才是首辅中间力量！</li><li>崇祯朝对三甲出身宽容度最高，不怕死就来吧！</li></ol><h2 id="怎么处理谥号呢？Circle-Packing！"><a href="#怎么处理谥号呢？Circle-Packing！" class="headerlink" title="怎么处理谥号呢？Circle Packing！"></a>怎么处理谥号呢？Circle Packing！</h2><p>从上任到卸任，逻辑很自然会过渡到人物评价上。做人物评价却是不太容易，尤其是这些早已作古的老家伙们。无法从列传中收集足够多权威的评价语制作词云，只能寄希望于谥号，谥号总是不会变且易于考据吧</p><p>原本打算做泡泡图，把所有谥号按人数画圈，当然交互是会差一些。正巧课上学到层次图，翻看官网demo的时候一眼相中 Circle Packing，固定的小圈适合长度相近的文本，这简直是为谥号们量身定制的表现形式！感谢官网demo的极高套用性🙏，我几乎只是整理好数据就做完了图</p><p><img src="https://jjydxfs.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/md/2021-06-25_131247.jpg" alt=""></p><p>层次图起初想以谥号优劣区分，但是看了相关资料后发现基本都是上谥，分！不！出！区！别！那就简单点，还是按人头数数咯</p><p>PS：唯独夏言的“愍”字是个中谥，当然这也与他蒙冤被斩，死后昭雪等遭遇有关</p><h2 id="从平面到立体"><a href="#从平面到立体" class="headerlink" title="从平面到立体"></a>从平面到立体</h2><p>连谥号都讲过了，再想从群体角度发挥是没辙儿了。想着抓几个有共性的典型吧，就从那些没有谥号的“问题首辅”出发。先 pass 没啥代表性的 ，例如大贪官严嵩、被人诬陷谋逆的陈循、因为老板挂了自己也不可能好过的一群明末首辅……哈，这有几只东林党！来来来，东林党争马上安排（反正东林党在我这也没什么面子🙂</p><p><img src="https://jjydxfs.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/md/2021-06-25_132709.jpg" alt=""></p><p>东林党和阉党在天启前后那是你方唱罢我登场。原计划是做力导向图，舍友F提议可以做棋盘图，我一听深以为然，觉得这主意妙极了！力导向美则美矣，在表现关系上却有局限。倒不如拿中国象棋盘做背景，顺道还能把关系与传统文化背景联系在一块儿，不错</p><p>先画了 2D 版并做了人物简介的交互，学了 threejs 后打算翻制成 3D 版。但由于 threejs 的选择器通常通过射线选中对应物体，在画面可转动且物体较多的情况下，准度不好控制。多次尝试效果不佳，受工期限制，干脆同时保留 2D 和 3D 两版，一版专攻视觉效果，一版留作交互说明</p><p>多提一嘴《东林党点将录》，是真的蛮有趣的hhh</p><h2 id="雷达图"><a href="#雷达图" class="headerlink" title="雷达图"></a>雷达图</h2><p> 终于来到了最后一张图，我以人物介绍作为总结。在带有提示的输入框中输入首辅姓名，可以查询对应首辅的详细生平。雷达图将以较为直观的方式表现这位首辅的可量化参数与平均值的差异（雷达图使用的是 D3 插件）</p><p><img src="https://jjydxfs.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/md/2021-06-25_135708.jpg" alt=""></p><p>在实现这部分的时候，还是遇到了一些问题，我很少会在总结性文字中提到“问题”这样的字眼，如果提到，说明这真的很是一个问题（绕吗？绕就对了XD）</p><p>大致表现为我需要在两个子组件之间进行数据传输，最后通过A子组件调用父组件调用B子组件的方法实现了在输入框组件搜索→雷达图组件展示结果的功能</p><h2 id="总结"><a href="#总结" class="headerlink" title="总结"></a>总结</h2><p>看到这已经可以划走了，我自己想再讲两句</p><p>做着做着我也不知道这该算个什么作业了，因为我花了大量，哦不，巨量的时间在信息收集与整理考据上、在设计表现形式上……还有，在感叹我发现的小故事上</p><p>小时候我最喜欢的就是中国古代史了，那些发生在过去的人和事总能让我兴致盎然。也许也幻想过长大成为一个历史学家或者考古学家什么的，但高考既没选历史，大学也读了完全与之无关的专业……随意感慨几句，可能我真学了历史学会发现全然不是这样，现在的距离就很好</p><p>知道这些故事有什么用呢，或许就是无用之用</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>课内作业</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>数据可视化</tag>
      
      <tag>前端</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>记一次一波n折的debug之旅</title>
    <link href="/2021/05/31/%E8%AE%B0%E4%B8%80%E6%AC%A1%E4%B8%80%E6%B3%A2n%E6%8A%98%E7%9A%84debug%E4%B9%8B%E6%97%85/"/>
    <url>/2021/05/31/%E8%AE%B0%E4%B8%80%E6%AC%A1%E4%B8%80%E6%B3%A2n%E6%8A%98%E7%9A%84debug%E4%B9%8B%E6%97%85/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="不要在刚睡醒时做决定"><a href="#不要在刚睡醒时做决定" class="headerlink" title="不要在刚睡醒时做决定"></a>不要在刚睡醒时做决定</h2><p>周一的早晨，没有课…早上七点…早上八点…早上九点…醒了！</p><p>看了看窗外，今天是个大阴天，上午似乎还没有完全过去。想着不如就利用这段时间写一下上周课后的人脸识别作业小 demo 好了</p><p>要求是能把识别结果显示到前端。简单计划一下：前端用 Vue，后端 Flask，找几个图充当一下<em>伪人脸库</em>，能支持上传待识别图片+返回识别结果</p><p>于是打开 VScode，开启了数小时的跳坑、出坑、跳坑、出坑，结果发现还在坑里的痛苦旅程。由于最后发现出 bug 的根本原因过于出人意料，所以从头回顾一下，就当留个纪念了</p><p><img src="https://jjydxfs.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/md/4fae24e34862df27fb73a4a851a8f130.jpeg" style="zoom:67%;" /></p><h2 id="不算平稳的开局"><a href="#不算平稳的开局" class="headerlink" title="不算平稳的开局"></a>不算平稳的开局</h2><p>虽然以前并没有走过上传图片到服务器这样的流程，但是我想应该和其他的表单数据大差不差吧 <del>（naive</del></p><ol><li><p>先找五个图当数据库数据，p成相同的分辨率，以往一直好用的 PSCC 2018 无故卡死。百度一下，删了个<a href="https://www.zhihu.com/question/315327553">文件</a>，能用了。这似乎预示了今天不会太顺利。</p></li><li><p>再在 element plus 上挑选几个适合的<a href="https://element-plus.org/#/zh-CN/component/upload">组件</a>，用来上传文件和容纳图片</p></li><li><p>之后用 Flask 写个 post 接口，准备接收图片</p></li><li><p>准备就绪、启动 Flask、上传图片！</p></li></ol><p>嗯？没反应，F12 打开 console</p><figure class="highlight bash"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs bash">Access to XMLHttpRequest at ‘xxx’ from origin ‘xxx’ has been blocked by CORS policy: Response to preflight request doesn’t pass access control check: No ‘Access-Control-Allow-Origin’ header is present on the requested resource.<br></code></pre></td></tr></table></figure><p>这个报错我熟，不就是跨域问题吗。可是…我的 Flask 设置过跨域请求了啊，难道是我忽略了什么细节，跨域传图还得设置别的？</p><h2 id="被“跨域”带跑"><a href="#被“跨域”带跑" class="headerlink" title="被“跨域”带跑"></a>被“跨域”带跑</h2><p>抱着“这应该是个跨域问题”的错误想法，我开始在坑里瞎蹦跶。不断在 Vue 和 Flask 的跨域设置之间反复横跳：一面修改 upload 组件的 headers 参数、action 参数；一面又不断查看 Flask 的服务器输出信息，顺带还了解了 OPTIONS 请求（一种在 POST 请求前发送的预检请求）</p><p>当然，一切的尝试都是徒劳……还一度想拿 nginx 做反向代理，但是潜意识总觉得没必要。Flask 都不能上传图片了，那还叫什么事儿啊</p><p>眉头紧皱快速解决外卖之后又开始来回看前后端的代码，看得都想砸键盘了。突然觉得 action 的 url 参数有个 双斜杠 看着有点碍眼，删一个。然后，报错消失了</p><p><img src="https://jjydxfs.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/md/2021-05-31_183445.png" style="zoom: 33%;" /></p><p>这也太没道理了，url 不是几个杠都没关系吗？哦，原来不是啊……没去细查原理，先找了一个有点相关的<a href="https://www.jianshu.com/p/dcdcf17b237f?utm_campaign">解释</a></p><h2 id="没想到原因竟是——！"><a href="#没想到原因竟是——！" class="headerlink" title="没想到原因竟是——！"></a>没想到原因竟是——！</h2><p>看着控制台一溜的200、200，我想这回应该能成。修改了接口的代码，加一下存图的步骤</p><p>准备就绪、重启 Flask、上传图片！</p><p>嗯？又给我报跨域错误？Chrome 当我傻吗，这绝绝对对和跨域没有关系！后台输出一下 request.files ，是空的。怎么还能是空的呢，我都在控制台看到 Form Data 里有图片二进制文件了呀，真是有够离谱的</p><p><img src="https://jjydxfs.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/md/2021-05-31_185414.png" style="zoom:67%;" /></p><p>之后开始寻找其他的拿数据方法。这里随便举个例子：《基于 get_data 方法的坑中挖坑自动机》，意外发现用 request.get_data() 能输出非空，但是是字节流形式的，就很emmm……不管了，先死马当活马医吧。去吧 pillow！去吧 BytesIO！把字节流给我转图片！</p><figure class="highlight bash"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs bash">OSError: cannot identify image file &lt;_io.BytesIO object at 0x00000...&gt;<br></code></pre></td></tr></table></figure><p>咳咳，好的吧，看来是不怎么太靠谱。开始眉头紧锁，开始想砸键盘。我只是想给 Flask 传个图，怎么这么多事儿啊？在网上搜索各类成型 demo，代码一样，步骤一样，怎么人家能跑我就只能输出 None 了呢</p><p><img src="https://jjydxfs.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/md/2021-05-31_191118.png" style="zoom: 50%;" /></p><p>把所有的多余代码注释掉，上传图片，发现控制台报了新的错</p><figure class="highlight bash"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs bash">net::ERR_CONNECTION_ABORTED<br></code></pre></td></tr></table></figure><p>但是服务器并没有报错，疑惑不解，遂百度之</p><p><a href="https://blog.csdn.net/zhangfeiyue12178/article/details/112345234">上传文件报错: net::ERR_CONNECTION_ABORTED</a></p><p>试探性换了个小点的文件，上传-保存 非常丝滑</p><p>合着到头来居然是文件大小的问题，麻了呀</p><p><img src="https://jjydxfs.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/md/2021-05-31_191513.png" style="zoom:50%;" /></p><p>解决这个问题后，剩下都是小细节了，接个成型的检测算法，前端拿到返回结果自动渲染一下……对了，还有错误提示也加一下。试用一下，能用，很好</p><p><img src="https://jjydxfs.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/md/2021-05-31_191709.png" style="zoom: 33%;" /></p><h2 id="总结"><a href="#总结" class="headerlink" title="总结"></a>总结</h2><p>又是和 bug 抗争的平凡一天。bug 们总是出在意想不到的地方，而对于我这种非常菜的家伙，有一把比较沉的键盘是很重要的，这样在想砸键盘之前就会有所顾忌……</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>课内作业</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>Flask</tag>
      
      <tag>Vue</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>我和我的数据可视化作业</title>
    <link href="/2021/04/30/%E6%88%91%E5%92%8C%E6%88%91%E7%9A%84%E6%95%B0%E6%8D%AE%E5%8F%AF%E8%A7%86%E5%8C%96%E4%BD%9C%E4%B8%9A/"/>
    <url>/2021/04/30/%E6%88%91%E5%92%8C%E6%88%91%E7%9A%84%E6%95%B0%E6%8D%AE%E5%8F%AF%E8%A7%86%E5%8C%96%E4%BD%9C%E4%B8%9A/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="前言"><a href="#前言" class="headerlink" title="前言"></a>前言</h2><p>这学期有一门数据可视化的必修。去年旁听过一阵但是没有坚持听完，这次可要抓住机会好好学。抽空为作业写了一个集锦：<a href="https://gallery.joycez.xyz/">数据可视化作业集</a></p><h2 id="似乎没什么可说的饼图和柱状图联动"><a href="#似乎没什么可说的饼图和柱状图联动" class="headerlink" title="似乎没什么可说的饼图和柱状图联动"></a>似乎没什么可说的饼图和柱状图联动</h2><p><a href="https://gallery.joycez.xyz/dviz2021/pie_chart.html"><strong>全球录制音乐产业收入 2001-2020 (US$ BILLIONS)</strong></a></p><p>一鱼两吃，一种数据也可以用来做n次作业…… IFPI 的这个数据总计让我做了三遍</p><p>从最早的堆叠柱状图，那个真是网上找了相关demo套来的，好多用法我至今也不太清楚，比如X轴和Y轴的刻度设置等……</p><p>不过后两次的饼图、柱状图联动主体就基本是我自己敲出来的了。所以在增加点击事件的时候也会更加好操作一些。在写交互事件的时候我对 g 标签的使用有了更深入的认识，组 真是个好东西。最后一次做饼图到柱状图的数据连接，还是我做完音乐可视化之后得到的灵感</p><p>这组数据最明显的特点大概就是实体唱片的没落和流媒体的崛起了吧</p><h2 id="突发奇想的音乐可视化"><a href="#突发奇想的音乐可视化" class="headerlink" title="突发奇想的音乐可视化"></a>突发奇想的音乐可视化</h2><p><a href="https://gallery.joycez.xyz/dviz2021/music_viz.html"><strong>Music Viz</strong></a></p><p>说到起因，当然是因为最初定的主题是音乐相关。没事翻教材的时候看到后面有音乐可视化的章节，想着为什么不试做一下呢？</p><p>要说IT行业的更新是真快，我用D3V6的版本每次都要大改教材上的代码。一会儿是语法变了，一会儿又是Chrome升级了新特性……就比如这个音乐可视化，就有Chrome上的变化<a href="https://developers.google.com/web/updates/2017/09/autoplay-policy-changes#webaudio">Autoplay Policy Changes  | Web  | Google Developers</a>。得得到用户手势才能开始后续步骤，也就是得手动 resume</p><p>不过我主要想说的是页面里的柱状图<del>（cuz扇形图是从书上参考来的）</del>：</p><ol><li>首先从<strong>颜色</strong>上含义和饼图是一样的：从红色到紫色，对应<strong>低频音到高频音</strong>，就和可见光谱一样</li><li>柱状图的<strong>高度</strong>代表了该频率音在歌曲播放到当前时刻的<strong>平均强度</strong></li><li>某柱体的<strong>透明度</strong>代表了该频率音在歌曲中相对最常出现的音的<strong>使用频率</strong></li></ol><p>当歌曲播放完之后就能得到一个基于统计数据的直方图</p><p>我在写之前，看了其他的一些音乐可视化，大都注重于表现音乐的瞬时性。诚然，音乐的多变能在每时每刻呈现出来是很好的，然而当音乐播放完之后，所有的声音、色彩都消失了。不免让人有落差</p><p>所以，让音乐留下来吧，抓住一点影子也好。就像三维物体穿过二维平面，我想通过这些统计数据记录下音乐播放过的痕迹</p><p>页面上放的几首歌都是个人歌单里比较喜欢的几首，算是夹带私货了XP</p><h2 id="没人喜欢冰与火之歌嘛？"><a href="#没人喜欢冰与火之歌嘛？" class="headerlink" title="没人喜欢冰与火之歌嘛？"></a>没人喜欢冰与火之歌嘛？</h2><p><a href="https://gallery.joycez.xyz/dviz2021/Force_Directed_Graph/"><strong>Social Network in GoT</strong></a></p><p>作为一个孤独的冰火粉丝是什么体验。大约就是画完力导关系图想和别人分享却没有人能理解吧。可！是！这个图它真的很酷耶！</p><blockquote><p>不过，先小小吐槽一下<a href="https://www.kaggle.com/mmmarchetti/game-of-thrones-dataset">源数据集</a>，不知道是按什么逻辑统计的关联</p><p>没有 Martell 家族，确实，卷一里是没什么戏份。但是！连雷加这挂了十几年的人都有统计，把多恩惨打在公屏上！伊利亚公主直接查无此人了，虽然就算提到大概也是和 The Mountain 关联在一起……那还是大可不必。就当少找几个图帮我节省时间了</p><p>不过我看到 Sansa 和梅葛一世还有关联的时候，我整个人都充满了问号？？？亲爱的你是去穿越了吗</p><p>诸如此类的奇怪交集我就不多赘述了，总得来说数据集质量还是可以的</p></blockquote><p>一点进页面显示的就是龙家的关系图（<strong>点击不同族徽可以切换家族关系图</strong>），大大的三头龙图标非常赏心悦目</p><p>可能和很多人不同，我最喜欢的是坦格利安家族。因为我是龙妈nc粉，我摊牌了！我就是夹带私货！</p><p>我还专门为每个家族找了 sigil 和背景图片，这回记得压缩图片了</p><p>每个家族成员<strong>共享相同节点颜色</strong>，在家族关系图中，该家族成员节点会<strong>被放大突出</strong>；在单人关系图中（<strong>双击节点切换单人关系</strong>），中心人物被放大突出。<strong>线的粗细程度代表交集的多寡</strong></p><p>以全书我最喜欢的角色·永远的神·安达尔人·洛伊拿人和先民的女王·七国女王/统治者·全境守护者·大草海的卡丽熙·镣铐/锁链破除者·弥林女王·龙石岛公主·不焚者·龙之母·弥莎·母亲·银发女王·银发女士·龙女王·丹妮莉丝·坦格利安——即<strong>龙妈</strong>为例：</p><p><img src="https://jjydxfs.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/md/2021-04-30_193126.png" alt=""></p><p>在龙妈的单人关系图中，三根最粗的线连接着卷一中对她影响最大的三个男人：马王Drogo、她二哥乞丐王Viserys以及大熊Jorah，无疑说明这个数据集还是有一定可靠性<del>（我在说什么废话）</del>。甚至连Mirri Maz Duur那个神婆都有，而且关系还不小。总之就是这个图对我这样看原著的书粉来说非常非常的有意思！</p><p>好吧，也许对GOT不感兴趣的人，同样也不会对这个图感兴趣。所以！我的朋友圈为什么没有冰火书粉！为什么！</p><h2 id="大明首辅观察录"><a href="#大明首辅观察录" class="headerlink" title="大明首辅观察录"></a>大明首辅观察录</h2><p>每个人少年时总不免有“中二”的时候。就我而言，大约是在读过《明朝那些事儿》后上头变成无脑明粉这样子……不过很快就下头了，把 <strong>时刻牢记理中客</strong> 打在公屏上！</p><p>某天晚上，凑巧和舍友F大人聊起明代的掌故趣闻，相谈甚欢。隔天一想，反正这音乐主题研究了很久一直没什么进展<del>（是的，进展基本等于没有。写过一个后台接网易云爬虫、前台点击绘制听歌排行词云，写完想想觉得没有任何意义，甚至爬了几次后还被限制权限了淦）</del>，我和舍友也是兴致缺缺，不如就换题得了。至于题目嘛，还算现成，就拿首辅们开刀吧。位极人臣的帝国二把手、文官之路的巅峰，各种荣誉Title加持，还有科普意义在，我觉得靠谱！</p><h3 id="一个副产品：永乐-嘉靖年间大明首辅任期词云图"><a href="#一个副产品：永乐-嘉靖年间大明首辅任期词云图" class="headerlink" title="一个副产品：永乐-嘉靖年间大明首辅任期词云图"></a>一个副产品：永乐-嘉靖年间大明首辅任期词云图</h3><p><a href="https://gallery.joycez.xyz/dviz2021/ming_info.html">永乐-嘉靖年间大明首辅任期词云图</a></p><p>需要画个词云，就从目前收集到的数据里随便拉出一些来画吧。截至交作业前一天，由于数据过于零散和庞杂，我的“同僚”F大人堪堪查到嘉靖朝的首辅们。所以就先将隆庆朝之前首辅们画个词云来~</p><p>一点没什么必要的说明：</p><ul><li><strong>名字的大小</strong>代表在任总时长</li><li>名字的颜色是随机的，哈哈，没错，没有任何意义！</li><li><strong>鼠标移入</strong>到名字上，名字颜色加深，右侧提示栏出现对应人物简介</li><li><strong>鼠标移出</strong>名字外，名字颜色恢复浅色，提示栏消失</li><li><strong>鼠标点击</strong>名字，提示栏固定</li></ul><p><img src="http://jjydxfs.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/md/2021-05-27_173303.png" alt=""></p><p>以图为例：杨士奇大人身为“三杨”之首，保持了有明一代首辅的最长任期：将近20年，轻松跑赢明代首辅不到3年的平均任期。四朝元老，妥妥的人生赢家，除了有个不争气的儿子……唉</p><p>当然，以上都不是重点，阻止事件冒泡或者设置相对尺寸这种小坑就更不是了，但是确实有遇到，顺带提一嘴</p><p><strong>重点来了</strong>：延续我一贯喜欢夹带私货的毛病，这次也成功和F大人一起为 寝室长 作传，并悄悄放入词云中（美其名曰，人数太少帮忙凑凑数）</p><blockquote><p>《（伪）明史 · 文*传》</p><p>文*（1999年**月**日 - ），字**，又字**，号黑帘居士[1]。顺天府宛平（今北京西城区）人 。中蓝名人、内阁首辅。<br>文*幼承庭训，七岁时以神童入顺天府学。定福元年（2018年）二甲第二名[2]，赐进士出身，历庶吉士、翰林编修，并担任贰零伍舍监[3]</p><p>定福二年（2019年），因治贰零伍聋瞎[4]泛滥有功，升兵部右侍郎兼翰林学士，入阁参预机务，累迁礼部尚书兼文渊阁大学士、中传太保[5]。定福四年（2021年）五月二十六日，天有异象，小行星D205冲月[6]，月有血色。二十七日风雨大作，上据钦天监时任监正宋经[7]所占擢升文*为内阁首辅，连加至少师兼太子太师、吏部尚书、华盖殿大学士</p><p>文*崇儒兴学，注重实务。居官敢言，极陈怠政之失，曾当朝驳斥懒政同僚：“子姑待之”[8]。任内多次提拔有为后辈，翰林编修麻瓜、麻将[9]具为其门生</p><p>文*辞藻艳丽，以青词擅名，流传有《青狐集》[10]、《陶然亭文集》、《贰零伍轶事考》等。门生仰其有古贤人之风，赠私谥“浏健”[11]，取“清泉浏浏石凿凿，健如黄犊走复来”之意。后人将文*与澎湃[12]、王曦晨[13]合称“Driver三阁老”[14]</p></blockquote><p><strong>必知必会文学常识：</strong></p><p>[1] 黑帘居士：文阁老有一套乌漆嘛黑的床帘，常年拉着的黑色床帘必须拥有姓名</p><p>[2] 二甲第二名：身为准·内阁首辅，考试名次得高吧，二甲！安排（2是文阁老的学号</p><p>[3] 贰零伍舍监：寝室长</p><p>[4] 聋瞎：指其余经常“以下犯上”的舍友，因又聋又瞎（耳朵眼睛都不好使）自嘲为小聋瞎</p><p>[5] 中传太保：太酷了这名，想到这名的时候差点把我大腿拍断</p><p>[6] 冲月：灵感来源《甄嬛传》危月燕冲月</p><p>[7] 宋经：感谢舍友sw友情客串</p><p>[8] 子姑待之：出自《左传·郑伯克段于鄢》。不老实是吧？等着瞧，寝室长总会给你点颜色看看！</p><p>[9] 麻瓜、麻将：指F大人和我</p><p>[10] 《青狐集》：好家伙，这应该是不能写的吧（<del>改编自《青媚狐》，寝室长喜欢的歌</del></p><p>[11] 浏健：这才是整场意外的罪魁祸首。我和F大人正整理首辅们的谥号，发现弘治朝首辅刘健的谥号正是寝室长名字的谐音，于是一发不可收拾，非得作点妖才行……（要重点说明一下，这里的谥号仅仅是开玩笑！是开玩笑！非常感谢寝室长大人大量不计较！）</p><p>[12] 澎湃：感谢舍友p友情客串</p><p>[13] 王曦晨：感谢舍友cx友情客串</p><p>[14] Driver三阁老：致敬成化年间的“纸糊三阁老”，以及，这三位也太爱在寝室开车了！</p><h3 id="主要产品"><a href="#主要产品" class="headerlink" title="主要产品"></a>主要产品</h3><p>部署链接：<a href="https://ming.joycez.xyz/">大明首辅观察录</a></p><p>将在之后的博文中详细说明制作的心路历程</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>课内作业</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>数据可视化</tag>
      
      <tag>前端</tag>
      
      <tag>D3js</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>我的大创回顾</title>
    <link href="/2021/04/30/%E6%88%91%E7%9A%84%E5%A4%A7%E5%88%9B%E5%9B%9E%E9%A1%BE/"/>
    <url>/2021/04/30/%E6%88%91%E7%9A%84%E5%A4%A7%E5%88%9B%E5%9B%9E%E9%A1%BE/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="前言"><a href="#前言" class="headerlink" title="前言"></a>前言</h2><p>从2019.12月到2021.4月，我完成了大学生涯中第一个应该也是最后一个大创，不得不说，我真的在此过程中学习到了很多！好像不写点什么记录一下就浑身不舒服。所以，就有了这篇博文</p><h2 id="一切从学习开始-——-NLP和Python爬虫"><a href="#一切从学习开始-——-NLP和Python爬虫" class="headerlink" title="一切从学习开始 —— NLP和Python爬虫"></a>一切从学习开始 —— NLP和Python爬虫</h2><p>这大创刚开始是打算做一个什么来着？文本自动生成算法？</p><p>Anyway，“理论上理论和实际是一致的，实际上它们并不是”，我愿称之为项目执行第一原理</p><p>不过起码在一开始，我想我还是沿着既定的方向学习着</p><p>于是，在2020年初这个特殊的时期，我开始了对于自然语言处理领域和爬虫技术的初次探索</p><p>一向习惯看书胜过网课的我，选择了 <strong>O’Reilly</strong> 出版的<strong>《Python自然语言处理》</strong>和<strong>《Python网络爬虫权威指南》</strong>作为参考书。非常凑巧的是，前者也是我半年后选修的自然语言处理课程的教材。期间，还收集了一些文本生成相关文献阅读，在此向女神 <strong>Alexandra Elbakyan</strong> 致敬！</p><p>书籍为我很好的构建了知识的来龙去脉（虽然我阅读的部分并不多哈哈哈），了解到了一些最基础的原理以及推动我开始关注前沿技术的发展。基础知识的学习也帮助我思考这个项目的执行方向，顺带还玩了玩 <a href="https://github.com/TsinghuaAI/CPM-Generate">GPT-2</a> 这样相对先进的语言生成模型，感谢清华的大佬们为我等普通人提供了可以直接执行的 Colab 代码</p><h2 id="爬虫真难"><a href="#爬虫真难" class="headerlink" title="爬虫真难"></a>爬虫真难</h2><p>进入新学期后，就得为项目做一些实际的工作了。就像所有的语言生成任务一样，首先得有语料库。鉴于我们选定的主题是<strong>讲座预告</strong>，一些学校官网和官方公众号成了主要信息源。根据组员们收集的网页爬取文本数据，这是我的第一次<a href="https://github.com/JJYDXFS/little-innovation">爬虫实践</a></p><p>在此过程中，我深刻体会了爬虫，尤其是爬带有严格反爬机制网页的不易。有像微信这样一直打补丁导致陈旧方法全失效的狡猾大厂，谁能想到我在0202年还翻出安卓4.0旧手机就为了抓包拿数据呢，在因为一时激动忘记设置爬虫间隔而被微信冻结账号的那一刻</p><p><img src="https://jjydxfs.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/md/%E5%BE%AE%E4%BF%A1%E5%9B%BE%E7%89%87_20210430140535.jpg" style="zoom:20%;" /></p><p>也有需要加载 js 且会识别爬虫并封 ip 的校方网站，在我一顿学习 Selenium 和各种研究请求头之后，倒也越过了几个小网站</p><p>不过，归根结底，还是菜罢了……那会儿我把自己常用的爬虫方法总结了一个<a href="https://blog.csdn.net/u012283703/article/details/104516846?spm=1001.2014.3001.5501">博文</a>，主要是为了自己以后查着方便</p><h2 id="好吧，人工标注最难"><a href="#好吧，人工标注最难" class="headerlink" title="好吧，人工标注最难"></a>好吧，人工标注最难</h2><p>数据有了，但都是内容混在一起的 txt ，为了分离出时间、地点、人物、主题等等等等，我们组选用了最原始的手工提取方法<del>（废话，都能自动提取了那必然分分钟就去发论文、就去结项了！）</del></p><p>啊，那年四月，杏花微雨，可我却只记得来回两台显示器从 txt 往 excel 里一行一行、一格一格粘贴文字！想想我就两眼发酸，一面埋怨显示器分辨率太低残害我的眼睛、一面又埋怨前阵子手贱爬了这么多数据</p><blockquote><p>就文本数据而言，数据收集难，比数据收集更难的是数据清洗</p><p>​                                                                                                    —— JJYDXFS</p></blockquote><h2 id="仰望概率图模型"><a href="#仰望概率图模型" class="headerlink" title="仰望概率图模型"></a>仰望概率图模型</h2><p>转眼到了暑假。眼看着生成算法搞不出来，也是，可控文本生成本来就是有待突破的领域，就算哪位大能窥得天机那也是不传之秘，我等学水是不指望创造奇迹了。导师给指了路，说就整个公众号，先手动收集信息写文章整合发布吧，也许做着做着就有思路了</p><p>马上写！马上学！上B站搜了 CS228 的公开课视频我就开始看起来，那段时间还做了几篇<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/lURMZYrUvQ6wJqUfkQq86A">笔记</a>放在公众号上。截至到开发网站前，大约看了四分之一的样子，只有英文字幕真的很痛苦。要说我对 PGM 还记得些啥，那大概就……英语真的蛮难的，真的</p><h2 id="小作坊的全栈开发"><a href="#小作坊的全栈开发" class="headerlink" title="小作坊的全栈开发"></a>小作坊的全栈开发</h2><p>终于要准备结项了，得做东西了。计划是做一个网站结项，总归是能有现成可参考的东西了。我严格按照我当时对于软件工程学浅薄的理解，先收集项目需求，并向组长建议出个网页设计图云云……</p><p>我们决定写一个将收集到的讲座数据呈现出来的网页，或者说也可以理解成一个讲座信息 RSS，当然时效性和全面性是差了点，咳咳</p><h3 id="LAMP"><a href="#LAMP" class="headerlink" title="LAMP"></a>LAMP</h3><p>服务器被分配给我负责运维，之前有用过云服务器的一点经验（当然大部分还是现学现用、自娱自乐，拿不上台面），安排个 LAMP 服务器倒也还算游刃有余。之前只用过 Apache 服务器和 php 链接数据库，所以开始时的网页 demo 也还是这个技术路线</p><h3 id="尝试加一点Vue2……Boom"><a href="#尝试加一点Vue2……Boom" class="headerlink" title="尝试加一点Vue2……Boom"></a>尝试加一点Vue2……Boom</h3><p>之后听说 Vue 非常好用，所以心生向往想学习学习，无奈 Web 基础太差，入门无法。中期检查迫在眉睫，到头来只用 Vue2 进行了一些简单的 DOM 操作，并不能全套使用 Vue 进行开发，但也足以体会 Vue 的高效和优雅</p><h3 id="Flask真香"><a href="#Flask真香" class="headerlink" title="Flask真香"></a>Flask真香</h3><p>因为对 Python 语言比较熟悉，之后在导师的建议下使用了 Flask 服务器。Flask 对于动态路由十分友好，也能以较易理解且简单的方式满足网页根据不同路由渲染模板的需求，还可以方便的连数据库、处理数据、写接口</p><p>考虑到Flask模板语法的 双花括号 和 Vue 的 双花括号 冲突，如果混写需要加其他标记隔离，颇为麻烦。后期我就干脆只用 JQuery 操纵 DOM ，虽然目前看来 JQuery 已不如主流前端框架那么先进，但就本项目的进展情况和技术水平看，JQuery 可以满足需求也是最优解<del>（才不想承认是为了快点结项）</del></p><p>最后网站的整体架构就是 Apache+Flask+MySQL 了，主页这样的不需要一模板多页面且可能需要频繁改动的固定页放在 Apache 上<del>（不是为了偷懒！）</del>；学科和搜索等由统一模板渲染不同结果的页面交给 Flask ，接口也交给 Flask 。我有时还会想，这算不算一种负载均衡哈哈</p><p>结项前一周连肝了好几天之后，终于出了网站的 v1.0 、 v2.0 和 v3.0（最终版）。那会儿一天上线一版的激动，现在想想还是余韵犹存hhh，犹记得我体测排队的时候还拿着手机让朋友内测有无bug</p><p>要说我个人在写这个网站时印象比较深刻的几个点（受众和开发者的角度毕竟不同。在朋友指着网站问我 v3.0 相对 v2.0 有啥变化？为啥她没看出来时 我就懂得了）</p><ol><li>首先是和技术没啥太大关系的小点——<strong>首页滚动图片</strong>。为了把公众号头图制作成和原版banner的演示图尺寸一样的图片，我打开了许久不用的Photoshop，内容识别填充还是那么让人满意的丝滑。唯一遗憾的一点是当时没有关注图片大小的问题，服务器这么垃圾，不压缩一下加载很慢，很影响用户体验！这也是我之后做可视化作业时注意到的问题</li><li>搜索结果页点击后的<strong>页内刷新</strong>。我在刚开始设想这个网站的时候就希望能做像 Feedly 一样的感觉（ Feedly 一直是我个人很喜欢的RSS阅读器），做一个点一下换一个内容的单页面应用。很高兴最后能成功实现这个想法（谢谢JQuery，您很好用），无论它看上去多么平凡普通，我个人是十分满意的</li><li>没有搜索/日期结果的页面是<strong>另外的模板</strong>！也许永远不会有人注意到，也许看到也觉得理所应当。但我认为这值得一提，严谨！</li><li>学科页上会随滚动吸附顶部的推荐栏。这可让我折腾了好久，成功实现的那一刻我一个人傻乐了挺久。而且这个框的角是有弧度的，现在似乎很流行圆角框</li><li>最后说一说 <strong>关于我们</strong> 吧，部分设计上致敬了豆瓣</li></ol><p>似乎也应该说说自己觉得不足的地方</p><ol><li>图片没压缩，前面提过了</li><li>学科页其实是可以再美化一下的，但是我想象力不够了哈哈</li><li>推荐栏原来是打算做热搜，但是没有热搜算法，也就成了随机推荐</li><li>设备自适应性不好，这其实是水平所限，自己遗憾也无解</li></ol><p>开发过程中已经记不清踩过多少坑了，总之 StackOverFlow 永远的神</p><h2 id="最后的最后"><a href="#最后的最后" class="headerlink" title="最后的最后"></a>最后的最后</h2><p>居然就这样结项了，真是让人有如梦初醒的感觉，毕竟是伴随了我将近一年半的人生、四舍五入就是一半的大学生活、四舍五入就是……</p><p>放一下网站成品链接吧 ： <a href="http://jrrwsk.ltd/">今日人文社科</a>，还有<a href="https://github.com/xiaochuang-JRRWSK/JRRWSK_web">源码</a></p><p>平心而论，如果真的能有及时的数据填充进来，或许这个网站真的会有用也说不定。学术界的 RSS ！</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>项目经历</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>前端</tag>
      
      <tag>Flask</tag>
      
      <tag>爬虫</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>视觉设计入门-笔记整理</title>
    <link href="/2020/06/17/%E8%A7%86%E8%A7%89%E8%AE%BE%E8%AE%A1%E5%85%A5%E9%97%A8-%E7%AC%94%E8%AE%B0%E6%95%B4%E7%90%86/"/>
    <url>/2020/06/17/%E8%A7%86%E8%A7%89%E8%AE%BE%E8%AE%A1%E5%85%A5%E9%97%A8-%E7%AC%94%E8%AE%B0%E6%95%B4%E7%90%86/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="前言"><a href="#前言" class="headerlink" title="前言"></a>前言</h2><p>我的设计审美早几年有些奇怪得令人发指，例如把好好的一个模特硬生生P成女版浩克之类……许多看过我PS练手作品的同志纷纷建议我转战鬼畜区。然而机缘巧合之下，我的审美得以稍稍扭转一些，这全都有赖于我选修了一门设计相关的限选课</p><p>说来也巧，当时抢课是抽签制。听说这门设计课异常火爆，好事如我抱着拉低中奖率的心态将这门课填了第一志愿。可能是上天看不过我们学计算机的审美太差，中签的大都是计院的同学，包括我</p><p>事实证明这门课程的内容设计和效果都非常好。所以结课后，我想把上课清醒阶段残留的笔记整理下来留作纪念</p><p>这门课前后一共有三位老师授课，分别教授<strong>视觉设计的基础概念</strong>、<strong>摄影</strong>以及<strong>AI</strong>的使用。学生受益颇多，谢谢老师们！</p><h2 id="设计基础"><a href="#设计基础" class="headerlink" title="设计基础"></a>设计基础</h2><h3 id="第一讲-——-Canva介绍"><a href="#第一讲-——-Canva介绍" class="headerlink" title="第一讲 —— Canva介绍"></a>第一讲 —— Canva介绍</h3><p>老师请了已经毕业的师哥姐为我们介绍<a href="https://www.canva.cn/">Canva</a>，这确实是帮助设计快速成型的好工具，对不通设计初学者来讲简直如有神助。还在上课我就迫不及待推荐给朋友了</p><h3 id="第二讲-——-设计原则"><a href="#第二讲-——-设计原则" class="headerlink" title="第二讲 —— 设计原则"></a>第二讲 —— 设计原则</h3><h4 id="一-好设计的基本原则（最重要的四点）"><a href="#一-好设计的基本原则（最重要的四点）" class="headerlink" title="一.好设计的基本原则（最重要的四点）"></a>一.好设计的基本原则（最重要的四点）</h4><p>设计中涉及的元素一般有<strong>色彩</strong>、<strong>色调</strong>、<strong>轮廓</strong>、<strong>文字</strong>等</p><h5 id="1-重复：同一视觉元素在作品中反复出现"><a href="#1-重复：同一视觉元素在作品中反复出现" class="headerlink" title="1.重复：同一视觉元素在作品中反复出现"></a>1.重复：同一视觉元素在作品中反复出现</h5><p>这让我联想到数学中分形的概念，分形具有自相似性：每一部分都具有整体的特点，放大部分得到整体。分形的图案有着特殊的美感和规则性，这也是从某一维度而言的重复</p><h5 id="2-对比：避免视觉元素太过相似而使画面单调，同时也可以起强调的作用"><a href="#2-对比：避免视觉元素太过相似而使画面单调，同时也可以起强调的作用" class="headerlink" title="2.对比：避免视觉元素太过相似而使画面单调，同时也可以起强调的作用"></a>2.对比：避免视觉元素太过相似而使画面单调，同时也可以起强调的作用</h5><p>制造视觉焦点/字体不要太杂（不超过三种）/主次分明</p><h5 id="3-对齐：元素之间的相互呼应"><a href="#3-对齐：元素之间的相互呼应" class="headerlink" title="3.对齐：元素之间的相互呼应"></a>3.对齐：元素之间的相互呼应</h5><p>例如首尾呼应，左右呼应等</p><h5 id="4-接近：相关元素归组放置"><a href="#4-接近：相关元素归组放置" class="headerlink" title="4.接近：相关元素归组放置"></a>4.接近：相关元素归组放置</h5><p>格式塔心理学（在旁听可视化课程时也有了解到）/完形组织法则/接近律/相似律</p><h4 id="二-好设计的判断标准"><a href="#二-好设计的判断标准" class="headerlink" title="二.好设计的判断标准"></a>二.好设计的判断标准</h4><ol><li><p>科学的分析（第一位）</p><p>在设计前先进行分析，厘清作品的结构，而不是肆意而为</p></li><li><p>激情的创意</p></li><li><p>精准的概念</p></li><li><p>优质的表达</p></li></ol><h4 id="三-初学者易犯的错误"><a href="#三-初学者易犯的错误" class="headerlink" title="三.初学者易犯的错误"></a>三.初学者易犯的错误</h4><ol><li>构图无序：导致画面信息分散，没有重点</li><li>爱做加法：less is more</li><li><strong>做设计不应畏畏缩缩</strong></li></ol><h3 id="第三讲-——-色彩"><a href="#第三讲-——-色彩" class="headerlink" title="第三讲 —— 色彩"></a>第三讲 —— 色彩</h3><h4 id="一、颜色定义"><a href="#一、颜色定义" class="headerlink" title="一、颜色定义"></a>一、颜色定义</h4><p>颜色是“一种主观的意识”</p><h4 id="二、色彩三要素"><a href="#二、色彩三要素" class="headerlink" title="二、色彩三要素"></a>二、色彩三要素</h4><ol><li><p>色相</p></li><li><p>纯度</p><p>色彩纯度，是指原色在色彩中所占据的百分比。纯度是深色、浅色等色彩鲜艳度的判断标准。</p><p>张艺谋电影的美学特征：高饱和度，颜色对比强烈</p></li><li><p>明度</p><p>明度最高为白，明度最低为黑</p><p>“色彩空混”</p></li><li><p>色立体 </p></li><li><p>尝试发觉颜色之间的关系，对比色/相似色/同明度颜色/同纯度颜色</p></li></ol><h4 id="三、无彩色"><a href="#三、无彩色" class="headerlink" title="三、无彩色"></a>三、无彩色</h4><p>黑白灰/金色/银色……属于无彩色</p><h4 id="四、光谱色RGB越叠越-印刷色CNYK越叠越深"><a href="#四、光谱色RGB越叠越-印刷色CNYK越叠越深" class="headerlink" title="四、光谱色RGB越叠越/印刷色CNYK越叠越深"></a>四、光谱色RGB越叠越/印刷色CNYK越叠越深</h4><h4 id="五、色彩的温度"><a href="#五、色彩的温度" class="headerlink" title="五、色彩的温度"></a>五、色彩的温度</h4><ul><li>冷色：蓝色为最冷的颜色</li><li>暖色：橙色为最暖的颜色</li></ul><p>在画面中，明暗赋予物体体积感，冷暖赋予物体以光感，不同的灯光有不同的效果</p><p>暖光下，受光面为暖色调，背光面为冷色调；冷光下，受光面为冷色调，背光面为暖色调</p><h4 id="六、色彩组合"><a href="#六、色彩组合" class="headerlink" title="六、色彩组合"></a>六、色彩组合</h4><p>色相-单色组合；色相-相似色组合；色相-互补色组合；明度-弱对比组合</p><h3 id="第四讲-——-文字与设计"><a href="#第四讲-——-文字与设计" class="headerlink" title="第四讲 —— 文字与设计"></a>第四讲 —— 文字与设计</h3><h4 id="一、文字的历史"><a href="#一、文字的历史" class="headerlink" title="一、文字的历史"></a>一、文字的历史</h4><ul><li>象形文字（如古波斯文字）</li><li>字母文字</li></ul><h4 id="二、字体的特质"><a href="#二、字体的特质" class="headerlink" title="二、字体的特质"></a>二、字体的特质</h4><p>饰线字体与非饰线字体</p><p>不建议<strong>网红字体</strong>：例如<del>X尚巍手书</del>、<del>秦川手书</del>之类</p><h4 id="三、字体的市场化"><a href="#三、字体的市场化" class="headerlink" title="三、字体的市场化"></a>三、字体的市场化</h4><p>字体的情感</p><p>在对比中寻找协调</p><h3 id="第五讲-——-点线面等"><a href="#第五讲-——-点线面等" class="headerlink" title="第五讲 —— 点线面等"></a>第五讲 —— 点线面等</h3><h4 id="一、点的构成"><a href="#一、点的构成" class="headerlink" title="一、点的构成"></a>一、点的构成</h4><h4 id="二、点的变化"><a href="#二、点的变化" class="headerlink" title="二、点的变化"></a>二、点的变化</h4><p>草间弥生</p><h4 id="三、线的构成"><a href="#三、线的构成" class="headerlink" title="三、线的构成"></a>三、线的构成</h4><h4 id="四、有形的线与无形的线"><a href="#四、有形的线与无形的线" class="headerlink" title="四、有形的线与无形的线"></a>四、有形的线与无形的线</h4><p>福田繁雄：正负形</p><p>埃舍尔：矛盾空间</p><h4 id="五、面的变化"><a href="#五、面的变化" class="headerlink" title="五、面的变化"></a>五、面的变化</h4><p>直线型的面，偶然的面</p><h4 id="六、平面构成的八种形式"><a href="#六、平面构成的八种形式" class="headerlink" title="六、平面构成的八种形式"></a>六、平面构成的八种形式</h4><p>四方连续图形</p><h3 id="基础概念——其他"><a href="#基础概念——其他" class="headerlink" title="基础概念——其他"></a>基础概念——其他</h3><h4 id="版式构成方法"><a href="#版式构成方法" class="headerlink" title="版式构成方法"></a>版式构成方法</h4><h5 id="一、文字"><a href="#一、文字" class="headerlink" title="一、文字"></a>一、文字</h5><p>信息重要性层级：分段、加粗、放大、调整行间距</p><h5 id="二、栅格系统（使视觉更加整齐，提高可读性）"><a href="#二、栅格系统（使视觉更加整齐，提高可读性）" class="headerlink" title="二、栅格系统（使视觉更加整齐，提高可读性）"></a>二、栅格系统（使视觉更加整齐，提高可读性）</h5><p>分栏体系：单栏、双栏、混合</p><p>网站的分栏系统：坐标</p><p>建议：一般三栏~四栏最简单且有效</p><h5 id="三、黄金比例（构图比较稳定，不必强求）"><a href="#三、黄金比例（构图比较稳定，不必强求）" class="headerlink" title="三、黄金比例（构图比较稳定，不必强求）"></a>三、黄金比例（构图比较稳定，不必强求）</h5><h4 id="元素与风格"><a href="#元素与风格" class="headerlink" title="元素与风格"></a>元素与风格</h4><p>可传达的信息：情感，情绪，时间，内容，特指，状态</p><h5 id="一、情感"><a href="#一、情感" class="headerlink" title="一、情感"></a>一、情感</h5><p>爱：桃心</p><p>悲伤：低明度、低饱和度</p><p>恐惧：常见的物件的非常规表达、光的使用</p><p>怜悯：比较复杂的情感使用更细节的表达</p><p>喜：颜色、高饱和度、高明度</p><p>怒：意象</p><p>哀：低明度、低饱和度</p><p>乐：高饱和度、高明度</p><h5 id="二、时间"><a href="#二、时间" class="headerlink" title="二、时间"></a>二、时间</h5><p>季节/白昼/午夜</p><h5 id="三、内容"><a href="#三、内容" class="headerlink" title="三、内容"></a>三、内容</h5><h5 id="四、特质"><a href="#四、特质" class="headerlink" title="四、特质"></a>四、特质</h5><p>东方/西方</p><p>现代：使用手绘无法达到的元素</p><p>复古未来感：金属渐变，蒸汽朋克</p><h5 id="五、状态"><a href="#五、状态" class="headerlink" title="五、状态"></a>五、状态</h5><p>静止：日本</p><p>运动：速度线、运动轨迹</p><p>充满/空无</p><h4 id="讲故事"><a href="#讲故事" class="headerlink" title="讲故事"></a>讲故事</h4><p>色彩/字型</p><p>通过设计问题的叙事，培养设计师从分析型思维到连接性思维的转换</p><h2 id="摄影"><a href="#摄影" class="headerlink" title="摄影"></a>摄影</h2><h3 id="第一讲-——-影像表达"><a href="#第一讲-——-影像表达" class="headerlink" title="第一讲 —— 影像表达"></a>第一讲 —— 影像表达</h3><h4 id="一、影像特点"><a href="#一、影像特点" class="headerlink" title="一、影像特点"></a>一、影像特点</h4><ul><li>平面影像</li><li>动态影像</li></ul><p>影像本质是传递信息</p><ol><li>纪实</li><li>美感</li><li>含义</li></ol><p><strong>Gettyimages</strong> 全球最大的影像资料库</p><h4 id="二、相机控制与影像元素"><a href="#二、相机控制与影像元素" class="headerlink" title="二、相机控制与影像元素"></a>二、相机控制与影像元素</h4><h5 id="画面内容"><a href="#画面内容" class="headerlink" title="画面内容"></a>画面内容</h5><h5 id="画框与画幅"><a href="#画框与画幅" class="headerlink" title="画框与画幅"></a>画框与画幅</h5><p>决定了能容纳信息量。构图的基础</p><h5 id="构图"><a href="#构图" class="headerlink" title="构图"></a>构图</h5><p>构图元素：主体，陪体，环境，空白</p><p>构图方法：对称，三分法，井字，黄金比例</p><p>影响构图的因素：拍摄位置，人物道具调度，拍摄角度，相机焦距</p><h5 id="景别"><a href="#景别" class="headerlink" title="景别"></a>景别</h5><h5 id="角度"><a href="#角度" class="headerlink" title="角度"></a>角度</h5><h5 id="焦距"><a href="#焦距" class="headerlink" title="焦距"></a>焦距</h5><h5 id="白平衡"><a href="#白平衡" class="headerlink" title="白平衡"></a>白平衡</h5><h5 id="ISO、光圈与快门"><a href="#ISO、光圈与快门" class="headerlink" title="ISO、光圈与快门"></a>ISO、光圈与快门</h5><h5 id="景深"><a href="#景深" class="headerlink" title="景深"></a>景深</h5><h5 id="焦点与焦外"><a href="#焦点与焦外" class="headerlink" title="焦点与焦外"></a>焦点与焦外</h5><h5 id="镜头运动与场面调整"><a href="#镜头运动与场面调整" class="headerlink" title="镜头运动与场面调整"></a>镜头运动与场面调整</h5><p>作业要求：取舍/构图（兴趣中心）</p><h3 id="第二讲-——-基础概念"><a href="#第二讲-——-基础概念" class="headerlink" title="第二讲 —— 基础概念"></a>第二讲 —— 基础概念</h3><p><em>使用软件：<strong>Set a light</strong></em></p><h4 id="景别-1"><a href="#景别-1" class="headerlink" title="景别"></a>景别</h4><p>远景、全景、中景、近景、特写</p><p>引导重点</p><h4 id="水平拍摄角度"><a href="#水平拍摄角度" class="headerlink" title="水平拍摄角度"></a>水平拍摄角度</h4><p>正面：信息量大，眼神有交流感</p><p>侧面：轮廓和运动感</p><p>背面：</p><p>斜侧：</p><p>俯仰角度：慎用，会带有强烈感情色彩</p><h4 id="焦距-—-视野变化"><a href="#焦距-—-视野变化" class="headerlink" title="焦距 — 视野变化"></a>焦距 — 视野变化</h4><p>（最近对焦距离）</p><p>定焦镜头/变焦镜头</p><ul><li>短焦（广角）：夸张空间和纵向空间，有畸变效果</li><li>中焦：接近人眼视觉，基本无变形</li><li>长焦（望远）：</li></ul><p>35mm​ <strong>人文镜头</strong></p><h4 id="白平衡：校正白色光源色温"><a href="#白平衡：校正白色光源色温" class="headerlink" title="白平衡：校正白色光源色温"></a>白平衡：校正白色光源色温</h4><p>（用于保证色彩自动还原）</p><p>光源高色温：偏蓝</p><p>光源低色温：偏黄</p><p>RAW格式可以后期校正白平衡</p><h4 id="曝光控制：ISO-光圈-快门"><a href="#曝光控制：ISO-光圈-快门" class="headerlink" title="曝光控制：ISO 光圈 快门"></a>曝光控制：ISO 光圈 快门</h4><p>不要用自动曝光</p><p>高ISO会产生噪点</p><p>高速快门可以凝结运动物体（瞬间）</p><p>慢速快门会保留住物体运动轨迹（一段时间）</p><p>光圈越大，焦距越长，距离越近，景深越小（景深指清晰度范围）</p><ul><li>全自动/程序曝光</li><li>快门优先</li><li>光圈优先</li><li>手动曝光</li></ul><p>练习：模拟出焦距/景深….（通过调相机属性模拟景深：大景深/小景深或者高速快门/慢速快门….）</p><p>建议：摆两个人，用光圈控制景深</p><h4 id="焦点引导关注点"><a href="#焦点引导关注点" class="headerlink" title="焦点引导关注点"></a>焦点引导关注点</h4><h2 id="AI矢量图形设计"><a href="#AI矢量图形设计" class="headerlink" title="AI矢量图形设计"></a>AI矢量图形设计</h2><p>本部分是按照讲义在课程上实操练习，故没有笔记</p><h2 id="Surprise-——-我的作业！"><a href="#Surprise-——-我的作业！" class="headerlink" title="Surprise —— 我的作业！"></a>Surprise —— 我的作业！</h2><p>本来想在标题上加入慎点的，但是转念一想不需要，根本没在怕的！我已经上过课了，我的审美已经正常了，不是吗？！</p><p><img src="https://jjydxfs.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/md/2021-05-01_121216.png" style="zoom:50%;" /></p><p><img src="https://jjydxfs.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/md/photo_homework_set.png" alt="photo_homework_set"></p><p><img src="https://jjydxfs.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/md/ai_homework_set.png" alt="ai_homework_set"></p><p>最后一张海报是老师要求我们用AI复刻原图，由于放上原图我的肯定对比惨烈，在这我就不放了）</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>课内作业</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>视觉设计</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>初次尝试MySQL+php+ajax+D3.js记录</title>
    <link href="/2020/04/03/%E5%88%9D%E6%AC%A1%E5%B0%9D%E8%AF%95MySQL-php-ajax-D3-js%E8%AE%B0%E5%BD%95/"/>
    <url>/2020/04/03/%E5%88%9D%E6%AC%A1%E5%B0%9D%E8%AF%95MySQL-php-ajax-D3-js%E8%AE%B0%E5%BD%95/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="提要"><a href="#提要" class="headerlink" title="提要"></a>提要</h2><ul><li>准备好MySQL数据</li><li>用php从MySQL中读取数据</li><li>（JQuery）使用ajax从php读入需要的数据（json格式）</li><li>调用D3.js加载数据得到直方图</li><li>把代码部署到Linux服务器</li></ul><h2 id="准备MySQL数据"><a href="#准备MySQL数据" class="headerlink" title="准备MySQL数据"></a>准备MySQL数据</h2><p>这次使用的是导入CSV数据，具体载入和处理的步骤在关于MySQL的笔记里有记录，此处略过</p><h2 id="用Ajax调用php脚本从MySQL中读取数据"><a href="#用Ajax调用php脚本从MySQL中读取数据" class="headerlink" title="用Ajax调用php脚本从MySQL中读取数据"></a>用Ajax调用php脚本从MySQL中读取数据</h2><p>php可以直接执行MySQL语句真的是太棒了（<code>php是世界上最好的语言-。-</code>）</p><h3 id="在连接MySQL进行查询的php文件中："><a href="#在连接MySQL进行查询的php文件中：" class="headerlink" title="在连接MySQL进行查询的php文件中："></a>在连接MySQL进行查询的php文件中：</h3><figure class="highlight php"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br><span class="line">5</span><br><span class="line">6</span><br><span class="line">7</span><br><span class="line">8</span><br><span class="line">9</span><br><span class="line">10</span><br><span class="line">11</span><br><span class="line">12</span><br><span class="line">13</span><br><span class="line">14</span><br><span class="line">15</span><br><span class="line">16</span><br><span class="line">17</span><br><span class="line">18</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs php"><span class="hljs-meta">&lt;?php</span><br><span class="hljs-variable">$servername</span> = <span class="hljs-string">&quot;localhost&quot;</span>;<br><span class="hljs-variable">$username</span> = <span class="hljs-string">&quot;root&quot;</span>;<br><span class="hljs-variable">$password</span> = <span class="hljs-string">&quot;password&quot;</span>;<br><span class="hljs-variable">$dbname</span> = <span class="hljs-string">&quot;test&quot;</span>;<br><span class="hljs-comment">// 创建连接</span><br><span class="hljs-variable">$conn</span> = <span class="hljs-keyword">new</span> mysqli(<span class="hljs-variable">$servername</span>, <span class="hljs-variable">$username</span>, <span class="hljs-variable">$password</span>, <span class="hljs-variable">$dbname</span>);<br><span class="hljs-comment">// Check connection</span><br><span class="hljs-keyword">if</span> (<span class="hljs-variable">$conn</span>-&gt;connect_error) &#123;<br>    <span class="hljs-keyword">die</span>(<span class="hljs-string">&quot;连接失败: &quot;</span> . <span class="hljs-variable">$conn</span>-&gt;connect_error);<br>&#125; <br><span class="hljs-variable">$sql</span> = <span class="hljs-string">&quot;MySQL查询语句&quot;</span>;<span class="hljs-comment">// 固定的查询语句，字符串格式</span><br><span class="hljs-variable">$result</span> = <span class="hljs-variable">$conn</span>-&gt;query(<span class="hljs-variable">$sql</span>);<br><br><span class="hljs-variable">$css</span>=<span class="hljs-variable">$result</span>-&gt;fetch_all();<br><span class="hljs-keyword">echo</span> json_encode(<span class="hljs-variable">$css</span>);<span class="hljs-comment">// 将查询结果以json格式返回Ajax处</span><br><span class="hljs-variable">$conn</span>-&gt;close();<span class="hljs-comment">// 关闭连接</span><br><span class="hljs-meta">?&gt;</span><br></code></pre></td></tr></table></figure><h3 id="在调用php查询文件的网页端代码"><a href="#在调用php查询文件的网页端代码" class="headerlink" title="在调用php查询文件的网页端代码"></a>在调用php查询文件的网页端代码</h3><figure class="highlight javascript"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br><span class="line">5</span><br><span class="line">6</span><br><span class="line">7</span><br><span class="line">8</span><br><span class="line">9</span><br><span class="line">10</span><br><span class="line">11</span><br><span class="line">12</span><br><span class="line">13</span><br><span class="line">14</span><br><span class="line">15</span><br><span class="line">16</span><br><span class="line">17</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs javascript"><span class="hljs-comment">// 需要引用JQuery</span><br>$.ajax(&#123;<br>type: <span class="hljs-string">&#x27;POST&#x27;</span>,<br>    url: <span class="hljs-string">&#x27;/***.php&#x27;</span>,<span class="hljs-comment">// 调用php</span><br>    data:&#123;<br>        range:days+<span class="hljs-number">1</span><span class="hljs-comment">// 传输给php的数据（json格式），在php中可用 $_POST 调用</span><br>    &#125;,<br>    success: <span class="hljs-function"><span class="hljs-keyword">function</span> (<span class="hljs-params">data</span>) </span>&#123;<br>        <span class="hljs-comment">// data是从php处获取的返回值，此处可进行一些其他操作</span><br>        <span class="hljs-keyword">var</span> DataRaw=<span class="hljs-keyword">new</span> <span class="hljs-built_in">Array</span>();<br>        <span class="hljs-keyword">var</span> result=<span class="hljs-built_in">eval</span>(<span class="hljs-string">&quot;(&quot;</span>+data+<span class="hljs-string">&quot;)&quot;</span>);<br>    <span class="hljs-keyword">for</span>(<span class="hljs-keyword">var</span> i=<span class="hljs-number">0</span>;i&lt;result.length;i++)&#123;<br>            DataRaw.push([result[i][<span class="hljs-number">0</span>],result[i][<span class="hljs-number">1</span>]]);<br>&#125;<br>BarChart(DataRaw);<br>        &#125;<br>    &#125;);<br></code></pre></td></tr></table></figure><h3 id="固定MySQL查询"><a href="#固定MySQL查询" class="headerlink" title="固定MySQL查询"></a>固定MySQL查询</h3><figure class="highlight php"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs php"><span class="hljs-comment">// 固定的查询语句，字符串格式</span><br><span class="hljs-variable">$sql</span> = <span class="hljs-string">&quot;SELECT id, value FROM t2&quot;</span>;<br></code></pre></td></tr></table></figure><h3 id="根据Ajax的修改的带变量的MySQL查询"><a href="#根据Ajax的修改的带变量的MySQL查询" class="headerlink" title="根据Ajax的修改的带变量的MySQL查询"></a>根据Ajax的修改的带变量的MySQL查询</h3><figure class="highlight php"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs php"><span class="hljs-comment">// $_POST 是Ajax的提交值，用在MySQL语句里需要用&#123;&#125;包裹</span><br><span class="hljs-variable">$sql</span> = <span class="hljs-string">&quot;select * from us </span><br><span class="hljs-string">    order by date desc</span><br><span class="hljs-string">    limit 0,<span class="hljs-subst">&#123;$_POST[&#x27;range&#x27;]&#125;</span>&quot;</span>;<br></code></pre></td></tr></table></figure><h2 id="使用-D3-js-实现数据可视化"><a href="#使用-D3-js-实现数据可视化" class="headerlink" title="使用 D3.js 实现数据可视化"></a>使用 D3.js 实现数据可视化</h2><p>一来可视化内容尚未全部完善，二来关键步骤已记在D3.js的笔记中，此处不展开</p><h2 id="把代码部署到Linux服务器"><a href="#把代码部署到Linux服务器" class="headerlink" title="把代码部署到Linux服务器"></a>把代码部署到Linux服务器</h2><p>前几天刚把服务器重置了，一个纯净Linux系统（CentOS 7），对于我这个新手真是太过棘手</p><h3 id="问题一：无法解析php代码"><a href="#问题一：无法解析php代码" class="headerlink" title="问题一：无法解析php代码"></a>问题一：无法解析php代码</h3><p>发现服务器不能解析php代码。难怪之前老首页代码用php写的下拉菜单突然不能用了，果然换了个新镜像什么都要重新来</p><p>在终端使用下面的命令安装一下拓展就好了</p><figure class="highlight bash"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs bash">yum install mod_php<br></code></pre></td></tr></table></figure><h3 id="问题二：php-无法访问-显示-：error-500"><a href="#问题二：php-无法访问-显示-：error-500" class="headerlink" title="问题二：php 无法访问 显示 ：error 500"></a>问题二：php 无法访问 显示 ：error 500</h3><p>在php配置文件php.ini中修改（其实改了好像也没什么区别）</p><figure class="highlight ini"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs ini"><span class="hljs-attr">display_errors</span> = <span class="hljs-literal">On</span>//显示错误<br></code></pre></td></tr></table></figure><h3 id="为了了解详细错误，查看错误日志"><a href="#为了了解详细错误，查看错误日志" class="headerlink" title="为了了解详细错误，查看错误日志"></a>为了了解详细错误，查看错误日志</h3><p>找到站点的error_log，里面会有详细的错误记录，现在的目录是</p><figure class="highlight awk"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs awk"><span class="hljs-regexp">/var/</span>log<span class="hljs-regexp">/httpd/</span><br></code></pre></td></tr></table></figure><p>发现是没有安装php-mysqli，安装一下</p><figure class="highlight bash"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs bash">yum install php-mysqli<br></code></pre></td></tr></table></figure><h3 id="出现新错误！：PHP-Fatal-error-Call-to-undefined-method-mysqli-result-fetch-all"><a href="#出现新错误！：PHP-Fatal-error-Call-to-undefined-method-mysqli-result-fetch-all" class="headerlink" title="出现新错误！：PHP Fatal error:  Call to undefined method mysqli_result::fetch_all()"></a>出现新错误！：PHP Fatal error:  Call to undefined method mysqli_result::fetch_all()</h3><p>几经搜索，确认安装了php-mysqlnd，可能的原因是php版本不支持该函数（v5.4），于是决定更新php版本</p><p><a href="https://www.zerostopbits.com/how-to-upgrade-php-5-4-to-php-7-3-on-centos-7-5-1804/">HOW TO UPGRADE PHP 5.4 TO PHP 7.3 ON CENTOS 7.5 (1804)</a></p><p>至此，终于可以正常访问到条形图了！</p><p><img src="https://jjydxfs.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/md/2020-04-03_195420.jpg" alt=""></p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>前端</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>数据可视化</tag>
      
      <tag>Linux服务器</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>关于过渡矩阵和坐标变换公式的思考</title>
    <link href="/2020/03/26/%E5%85%B3%E4%BA%8E%E8%BF%87%E6%B8%A1%E7%9F%A9%E9%98%B5%E5%92%8C%E5%9D%90%E6%A0%87%E5%8F%98%E6%8D%A2%E5%85%AC%E5%BC%8F%E7%9A%84%E6%80%9D%E8%80%83/"/>
    <url>/2020/03/26/%E5%85%B3%E4%BA%8E%E8%BF%87%E6%B8%A1%E7%9F%A9%E9%98%B5%E5%92%8C%E5%9D%90%E6%A0%87%E5%8F%98%E6%8D%A2%E5%85%AC%E5%BC%8F%E7%9A%84%E6%80%9D%E8%80%83/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h3 id="前言"><a href="#前言" class="headerlink" title="前言"></a>前言</h3><p>​        学习线性代数的时候一直很难理解过渡矩阵和坐标变换公式的概念，看到题目里求某向量在A基和B基下的坐标，除了蒙个公式上去几乎是无法思考。到了新学期，这些概念兜兜转转又回来了，是时候了结它们了。其实我思考的过程就是教科书上论述的过程，只是自己表述一遍会理解得更深刻一些。</p><h3 id="过渡矩阵与坐标变换公式（数字的问题要用数字的方式解决）"><a href="#过渡矩阵与坐标变换公式（数字的问题要用数字的方式解决）" class="headerlink" title="过渡矩阵与坐标变换公式（数字的问题要用数字的方式解决）"></a>过渡矩阵与坐标变换公式（数字的问题要用数字的方式解决）</h3><p>​        （一点废话）之前有尝试用矩阵变换的方式理解过渡矩阵和坐标变换，一度陷入误区，后来发现是缘木求鱼了。其实这类抽象数字之间的关系还是用式子来理解最直接，可能等认识再深入才能体会这背后的几何关系吧。</p><hr><h4 id="过渡矩阵"><a href="#过渡矩阵" class="headerlink" title="过渡矩阵"></a>过渡矩阵</h4><p>假设B基和A基是<strong>同一线性空间下</strong>两组<strong>不同的基向量</strong>（注意，是不同的两组向量），下示公式表示了A和B之间的关系</p><script type="math/tex; mode=display">B=AP</script><p>其中，P被称为<strong>过渡矩阵</strong>。这个式子的含义实际上是<strong>用A基来表示B基</strong>，我们试图通过某种方式来找到A基和B基之间的联系，联系的推导过程如下：</p><script type="math/tex; mode=display">B=EB=AA^{-1}B=AP\\P=A^{-1}B</script><p>通过单位阵变换我们可以很轻易的找到从A到B的表示方法，并把其中$A^{-1}B$ 的积矩阵定义为过渡矩阵$P$。其中没有什么复杂的变换，就是一个等式递推而已。</p><h4 id="坐标变换公式"><a href="#坐标变换公式" class="headerlink" title="坐标变换公式"></a>坐标变换公式</h4><p>为什么过渡矩阵能和坐标变换公式扯上关系，这曾一度让我很费解。</p><p>设$\vec v$是该线性空间（A基和B基所在的线性空间，假设为n维）中的一个向量，把A基记为$(\vec a_1,\vec a_2,\dots,\vec a_n)$，B基记为$(\vec b_1,\vec b_2,\dots,\vec b_n)$</p><p>$\vec v$在A基下的坐标，也就是用A基（向量组）来线性表示$\vec v$时的系数们，用向量表示为$\vec x=<br>\left(<br> \begin{matrix}<br>   x_1\<br>   x_2\<br>   \vdots\<br>   x_n<br>  \end{matrix}<br>\right)$</p><p>$\vec v$在B基下的坐标，也就是用B基（向量组）来线性表示$\vec v$时的系数们，用向量表示为$\vec y=<br>\left(<br> \begin{matrix}<br>   y_1\<br>   y_2\<br>   \vdots\<br>   y_n<br>  \end{matrix}<br>\right)$</p><p>通过$\vec v$我们可以建立起$\vec x$和$\vec y$之间的关系,注意向量不同的横纵表示，这涉及乘法运算时的先后顺序</p><script type="math/tex; mode=display">\because \vec v=A\vec x\\\quad \vec v=B\vec y \\\therefore A\vec x=B\vec y</script><script type="math/tex; mode=display">\because B=AP\,(用A表示B，过渡矩阵在这里派上了用场)\\\therefore A\vec x=AP\vec y\\\therefore \vec x=P\vec y\\\therefore \vec y=P^{-1}\vec x</script><p>这也就推导出了不同基下的坐标变换公式。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>数学</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>线性代数</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>关于&quot;线性映射的矩阵表示&quot;的思考</title>
    <link href="/2020/03/21/%E5%85%B3%E4%BA%8E%E7%BA%BF%E6%80%A7%E6%98%A0%E5%B0%84%E7%9A%84%E7%9F%A9%E9%98%B5%E8%A1%A8%E7%A4%BA%E7%9A%84%E6%80%9D%E8%80%83/"/>
    <url>/2020/03/21/%E5%85%B3%E4%BA%8E%E7%BA%BF%E6%80%A7%E6%98%A0%E5%B0%84%E7%9A%84%E7%9F%A9%E9%98%B5%E8%A1%A8%E7%A4%BA%E7%9A%84%E6%80%9D%E8%80%83/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>线性映射是指一个线性空间通过某种变换映射到另一个线性空间（两个不同的向量空间）</p><script type="math/tex; mode=display">F(V_1)=V_2</script><p>线性映射的矩阵表示则是借助每个空间的基向量来<strong>描述</strong>这种映射</p><p>设$V_1$空间下的一组基向量为$\vec \alpha=(\vec \alpha_1,\vec \alpha_2,\dots,\vec \alpha_n)$，$V_2$空间下的一组基向量为$\vec \beta=(\vec \beta_1,\vec \beta_2,\dots,\vec \beta_m)$</p><p>（通过一定的推导可得如下结论）</p><script type="math/tex; mode=display">F(\vec\alpha)=\vec\beta A</script><p>称$A$为线性映射$F$在基$\vec\alpha$与基$\vec\beta$下的矩阵表示，这种描述方式可以解决像与原像之间同一向量的坐标关系</p><p>向量坐标变换公式：</p><script type="math/tex; mode=display">\vec v=\vec\alpha \vec x\\F(\vec v)=\vec\beta \vec y\\\therefore F(\vec v)=F(\vec\alpha \vec x)=\vec\beta A\vec x\\（因为是线性映射，所以作为常数的坐标x可以单独提出来）\\\therefore \vec y=A \vec x\quad and \quad \vec x=A^{-1}\vec y</script><p>由公式可知当给定两组基底时，矩阵表示A是唯一确定的$A=(\vec\beta)^{-1}\vec\alpha$，也就是对于同一个线性映射，可能有多种矩阵表示的方法。</p><p>恒等映射（过渡矩阵最初被定义的那种情况）是线性映射的一个特例。在更广泛的线性映射中，A和B甚至都不一定是同一维度的。过渡矩阵P和线性映射中的A有着不同的内涵，理由如下：</p><p>过渡矩阵P描述了在同一线性空间（即恒等映射下）中不同基底之间的关系（用原基底表示新基底），只要两组基底确定，这种关系就是确定的。</p><p>矩阵表示A（线性映射的矩阵表示）则是描述了原线性空间的某个基底在线性映射之后得到的新向量组和新线性空间的某基底之间的关系（用新线性空间的基底表示原基底在该空间的映射），同样也是两组基底确定，矩阵表示A确定。</p><p>在恒等映射这一特例中，线性映射前后是同一个线性空间。也即是说$F(\vec v)=\vec v$，矩阵表示A的问题就简化成了过渡矩阵的那种情况，不过注意，过渡矩阵的定义是：用原基底表示新基底，这和矩阵表示A是相反的思路，所以在恒等映射时，有如下关系    ：</p><p>矩阵表示$A=(\vec\beta)^{-1}\vec\alpha$，过渡矩阵$P=(\vec \alpha)^{-1}\vec\beta$，它们是互逆的。</p><p>那么过渡矩阵P存在的意义是什么呢？不否认它很好推，该不会是个历史遗留问题吧……</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>数学</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>线性代数</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>《见识》读书笔记</title>
    <link href="/2020/02/28/%E3%80%8A%E8%A7%81%E8%AF%86%E3%80%8B%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    <url>/2020/02/28/%E3%80%8A%E8%A7%81%E8%AF%86%E3%80%8B%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="前言"><a href="#前言" class="headerlink" title="前言"></a>前言</h2><p>读过吴军博士的其他两本著作《浪潮之巅》和《数学之美》，颇有些收获。这本《见识》算是另一类书籍了，从本书的后记就可以看出，这是由作者在“得到”App上的专栏文章集合而成。通读下来，算是一本“贩卖三观”的书（此处的贩卖并非贬义，仅作宣传同义词）。作者结合自己的人生经历和感悟，通过文字表达“自己看待世界的视角”。对于这类书，不过是要在阅读中试着去理解作者的观点，而后仔细咀嚼甄别，取其精华，万不可不管不顾地一股脑全接受。每读一本这样的书都是对自我三观的洗礼，不加思考的阅读在就像被海水冲刷后沙滩，任由海水对它的塑造。</p><hr><h2 id="读书笔记"><a href="#读书笔记" class="headerlink" title="读书笔记"></a>读书笔记</h2><p>本书共十二章，分为上下两篇，前6章“商业的本质”，后6章“人生的智慧”。除却一些常识性的科普外，就是阐述了作者对待特定事物的看法和作者自身的建议。争论无益，我主要围绕本书中几个让我认同且有所感悟的点进行展开</p><p>其中一、二算是人生观的角度；三更偏向方法论；四则是我本人想强调并以此自省的一个观点</p><h3 id="一、认同既定的“运气”"><a href="#一、认同既定的“运气”" class="headerlink" title="一、认同既定的“运气”"></a>一、认同既定的“运气”</h3><p>作者在序言中就谈到“命”和“运”，他将“命”定义为“环境的因素”和“自我对未来走向划定的方向”。“命”将人生定型在一定范围内，“运”和“个人努力”只能起到轻微的作用，这里的“运”就可以理解成一个既定的随机变量。说它既定是因为相对个人而言，只能接受不能拒绝；说它随机是因为对个人而言，“好运”和“坏运”何时到来是不可知的</p><p>作者的对“命运”定义确有其一定的合理性，其中我觉得非常可取的一点是<strong>认同“运气”的既定性</strong>，这有助于我们树立更好的心态以应对成就和困境</p><p>认同既定的“运气”意味着我们接受人生是有高峰有低谷的，而且是不可避免的起起落落。能坦然接受眼前的状况就能让我们冷静思考，做出相对理性的抉择</p><p>譬如走到低谷时，“我知道我现在处境不妙”和“天哪！这到底是为什么！”显然是两种截然不同的心态了，后者看上去有点冲动的倾向，但冲动大多数情况下无济于事。卡夫卡也说人要客观看待自己的痛苦，对此我赞同作者在书中所提：运气不好时，耐心比盲目努力更重要。</p><p>处于上升期时，既定的“运气”就像悬在头顶的达摩克利斯之剑，我们从小就常被教育的“居安思危”也是同理。想想“坏运气”随时可能降临，怎么能不慎之又慎呢</p><p>如果是一味认定“我命由我不由天”的人，面对接连的失败，难保不会至刚易折。当然，认定既定的“运气”并不代表我们面对困境就完全无能为力，一时的“运气”也只会对人生起到短暂的影响，我们能做的还有很多。这里引用我非常喜欢的一句话，出自《牧羊少年奇幻之旅》</p><blockquote><p>“在人生的某个时候,我们失去了对自己生活的掌控,命运主宰了我们的人生。这就是世上最大的谎言”</p></blockquote><p>无论如何看待“命运”，处变不惊的心态最重要。认同既定的“运气”也只是为了帮助塑造这一心态</p><h3 id="二、不善于利用经历就是浪费时间"><a href="#二、不善于利用经历就是浪费时间" class="headerlink" title="二、不善于利用经历就是浪费时间"></a>二、不善于利用经历就是浪费时间</h3><blockquote><p>“任何经历只要善于利用都是财富，不善于利用都是浪费时间”</p></blockquote><p>此话初读确实令我感到惊艳，其实细品品也算是惯常听到的道理了，只是作者在这里讲得更为通透，而且还从正反两面表述了观点，这就使论点更有说服力（扯远了）</p><p>这里我更想展开的是后半句，每个人的生活都会有糟糕的经历，将“不利用糟糕经历”和“浪费时间”联系起来也算是少见的论述了。毕竟那些糟糕的经历，大多数人都恨不得它们赶紧结束然后再也不要被记起。每当谈论好的坏的都要接受这种话题时，我总不免记起罗素的一句名言</p><blockquote><p>参差多态乃是幸福的本源</p></blockquote><p>关于有好才有坏才能体会幸福这种相对主义的论调我高中时早就写腻了，在这里需要换个角度解读，参差多态打磨的不仅是人对好坏的定义区分，也打磨了人本身应对生活的能力。刚上路的“石头”都是棱角，滚得头破血流，滚久了被磨圆也就不那么容易再磕破了，这个比喻也许不大恰当，意思到了就行，庄子说“得意而忘言”，我暂且借来当个台阶下</p><p>但想要利用糟糕经历还需要过心理关，这也非三言两语就可改变，还是要自己在生活中慢慢体会。</p><h3 id="三、适时减少选择"><a href="#三、适时减少选择" class="headerlink" title="三、适时减少选择"></a>三、适时减少选择</h3><p>作者在第一章“商业的选择”中就提到了“没有选择的好处”，并举了在腾讯工作时下属决定出游计划的例子，之后在第八章“人生需要做减法”又再次提及“不做选择的幸福”，例证是印度人的婚姻</p><p>这两个“没有选择”其实是两种含义，前者是对他人，后者是对自己。减少选择的原因也有不同，前者是为了避免他人后悔进而怪罪自己，后者是为了节省选择困难症的精力。少即是多的哲学在此自有其通用性</p><h3 id="四、阅读的意义在于思考"><a href="#四、阅读的意义在于思考" class="headerlink" title="四、阅读的意义在于思考"></a>四、阅读的意义在于思考</h3><p>曾今有个笑谈，说读过许多大道理，依然过不好一生</p><p>“读过”实则是一个很宽泛的动作，深究为什么过不好一生，不过是一时记住了道理，临用时却忘记了</p><p>我们常常提倡阅读，过目不忘的人毕竟少数，日子长了，自然免不了要忘记的。那我们从阅读中收获什么呢？尼尔·波兹曼在《娱乐至死》中强调书对人们的意义是，那些符号化的语言需要经过思考进入人们的脑中，思考是纸质书相比电视媒体的价值所在</p><p>结合到我自身而言，读书时，书中的段落偶尔会让我联想起生活中的人和事，我会反思我的行为，和书中的描述比对，这是一个由思考而自省的过程。时时反思，时时加深印象。少时读书总是泛泛，只因阅历太少，那些文字无法在我的脑中激起太多回响。但那时的阅读是为了学习阅读的能力和积累常识性的知识，所以有些书需要读过再读。我权且下一个不成熟的定论，阅历越多，读书的感悟也会越多</p><p>阅读能让人自省，阅读也是一个需要终身保持的习惯，脱离了“阅读-自省”的轨道，再想重拾阅读的激情会变得稍难</p><p>见识所限，我对阅读的理解目前也只能止步于此，希望日后能在书中获得更多感悟</p><hr><h2 id="总结"><a href="#总结" class="headerlink" title="总结"></a>总结</h2><p>阅读吴军博士的这本书对我而言还是有不少收获的，原本想着成功学著作随意读读罢了，但随着年龄增长，确实也应该读点这样的书。不可能一辈子读那些文人雅士自诩高洁的文章，偶尔也要“世俗”一些</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>读书笔记</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>读书笔记</tag>
      
      <tag>《见识》</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>《明亮的对话》读书笔记</title>
    <link href="/2020/02/24/%E3%80%8A%E6%98%8E%E4%BA%AE%E7%9A%84%E5%AF%B9%E8%AF%9D%E3%80%8B%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    <url>/2020/02/24/%E3%80%8A%E6%98%8E%E4%BA%AE%E7%9A%84%E5%AF%B9%E8%AF%9D%E3%80%8B%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h3 id="写在前面的废话"><a href="#写在前面的废话" class="headerlink" title="写在前面的废话"></a>写在前面的废话</h3><p>当年年级组长列在高三寒假推荐书目里的一本书，自打买回来翻过几页后就丢进了书柜。近来实在闲，想到确实是好久没有正经读过书，便从书柜里将这书又抽了出来。按我读书一贯的胃口，这等令人头大的“严肃书籍”对我来说难度颇大，故而写一篇读书笔记敦促自己早日读完，顺便记录些阅读中的收获</p><hr><h3 id="书籍简介"><a href="#书籍简介" class="headerlink" title="书籍简介"></a>书籍简介</h3><p>《明亮的对话——公共说理十八讲》，作者徐贲。本书是一本学习公共说理的启蒙读物。公共说理，呃，恕我学识有限，只能先简单谈一下自己的主观感受，大约是指在公共场合下的理性地讨论问题:不同于一味地谩骂或者各说各的，而是在相互尊重，愿意聆听的前提下进行的对话。就当前的网络环境而言，这样的对话可以说是一种非常理想的状态了</p><p>再次翻开本书前看了几篇书评，大致说本书反洗脑效果显著，某些板块关联性也许不够强云云……</p><hr><h3 id="2020-2-8（P57-P94）"><a href="#2020-2-8（P57-P94）" class="headerlink" title="2020-2-8（P57~P94）"></a>2020-2-8（P57~P94）</h3><h4 id="说理论证的“主张”和“理由”"><a href="#说理论证的“主张”和“理由”" class="headerlink" title="说理论证的“主张”和“理由”"></a>说理论证的“主张”和“理由”</h4><p>说理的三个基本组成部分：主张、理由、中介保证</p><p>“主题陈述是关于主题的句子，包含主题、立场和目的。” 也即是杜绝没头没脑的话</p><p>理由分为“证据”与“呼吁”两种，前者诸如事实、专家意见、个人经验等；后者则更像是口号</p><p>图尔敏论证模式六部分：主张（claim）、保证（warrant）、论据（grounds）、支持（backing）、语气（modality）和反驳（rebuttal），其听众是有待说服的中立的第三者</p><p>图尔敏论证模式与三段论的区别是先结论后理由</p><h4 id="可靠论证的中介保证"><a href="#可靠论证的中介保证" class="headerlink" title="可靠论证的中介保证"></a>可靠论证的中介保证</h4><p>中介保证或保证是一种假设，是在论证过程中未言明的前提条件，导致谬误的常常是由于中介保证有问题</p><p>“造成‘诡辩者’的不是他的能力，而是他的意图”    ——亚里士多德</p><p>有意的误导将问题隐藏在没有说出的中介保证之中，不够谨慎的听众忽略了中介保证的纰漏，接受了错误的说理</p><p>常见的几种中介保证：普遍规律、权威、表现、因果、类比、价值</p><p>保留意见：对担保的质疑</p><h4 id="概念和定义"><a href="#概念和定义" class="headerlink" title="概念和定义"></a>概念和定义</h4><p>客观事实&amp;个人看法</p><p>说理时应强调定义的重要性</p><h3 id="2020-2-9（P95-P125）"><a href="#2020-2-9（P95-P125）" class="headerlink" title="2020-2-9（P95~P125）"></a>2020-2-9（P95~P125）</h3><p>五种常见的定义方式：</p><ul><li>工具书定义</li><li>特指（根据议题范围特别规定）</li><li>反面定义（不是xxx）</li><li>举例定义（如xxx）</li><li>词源或历史定义法</li></ul><p>说理时要避免不当的定义方式：循环定义、诗意定义等，因为会造成理解上的偏差导致说理无法进行</p><h4 id="说理的信誉与形象"><a href="#说理的信誉与形象" class="headerlink" title="说理的信誉与形象"></a>说理的信誉与形象</h4><p>亚里士多德说理三要素：信誉、逻辑、情绪</p><p>“一个人一生的行为比他一时的言论更有说服力”    ——伊索格拉底</p><p>信誉包括“在行”和“可信”，前者偏客观后者偏主观</p><p>说理的过程可以帮助说理者建立信誉，不当的说理则会损害信誉</p><p>适当展示善意有助于提升说服力，信誉的建立归根结底在于诚实</p><h4 id="说理的情绪与措辞"><a href="#说理的情绪与措辞" class="headerlink" title="说理的情绪与措辞"></a>说理的情绪与措辞</h4><p>“情绪是说理在听众那里产生和激发出来的情感效果，是留存在听众那里的说理因素”</p><p>语言带有感情色彩，使用带有过多感情色彩的语言会对听众造成暗示</p><p>抽象名词和陈套令人不加思考，以致丧失思考能力</p><p>在说理中倾注过多审美化情绪会降低理性能力，应秉持适度原则</p><h3 id="2020-2-10（P125-P167）"><a href="#2020-2-10（P125-P167）" class="headerlink" title="2020-2-10（P125~P167）"></a>2020-2-10（P125~P167）</h3><p>这本书所讲的话题让我想起其他两本书：《乌合之众》和《简单的逻辑学》，一个“公共”，一个“说理”，开个玩笑</p><p>公共说理的关键是用语言进行独立思考，这点我十分同意。面对泥沙俱下的信息洪流，被轻易裹挟怎么看都让人觉得不安全</p><h4 id="逻辑谬误"><a href="#逻辑谬误" class="headerlink" title="逻辑谬误"></a>逻辑谬误</h4><p>形式谬误易辨别，非形式谬误难发现，也更常见</p><p>常见的非形式谬误分为：情绪性谬误，形象性谬误和逻辑谬误</p><ul><li>情绪性谬误利用听众在情绪，心理等方面的弱点</li><li>形象性谬误：给听众以潜在的心理暗示</li><li>逻辑性谬误更多是逻辑跳跃，脱节等问题</li></ul><p>“雄辩症”诡辩论，平时自己需要多注意避免，说理的目的不是说服</p><h4 id="伦理说理和价值观"><a href="#伦理说理和价值观" class="headerlink" title="伦理说理和价值观"></a>伦理说理和价值观</h4><p>伦理属于道德范畴，价值既可属于道德范畴也可属于使用范畴，价值具有相对性，与人的局部判断有关</p><h3 id="2020-2-11（P168-P214）"><a href="#2020-2-11（P168-P214）" class="headerlink" title="2020-2-11（P168~P214）"></a>2020-2-11（P168~P214）</h3><p>三种基本的伦理概念：德性/责任/权利</p><h4 id="学生作文中的说理"><a href="#学生作文中的说理" class="headerlink" title="学生作文中的说理"></a>学生作文中的说理</h4><p>作者在本讲中介绍了一些写作课程中学生所写的作文，这让我回想起高中时的话题作文写作训练。老师让我们学习典型话题作文的固定格式和解题套路。譬如拿到一个题目，依次想是什么（定义），为什么（原因），怎么办（解决方案），我当时的想法是任何题目拿到手对照着做填空题即可</p><p>本书提到写作训练重要的是训练思考的过程，我不禁反思我从前的应试作文是否算是舍本逐末？因为我只是为完成作文按步骤写，而不是为了清晰表达自己的观点而写。进入大学后选修过一门哲学经典选读课程，结课论文苦思两月，成绩却不尽如人意，对比书中的作文示例，这个成绩我心服口服。论文，提出问题，作者围绕问题给出结论和证明，而我的论文说是南辕北辙也不为过，通篇看下来像是在做摘抄和阅读理解</p><p>说到底，我的写作常常是不知目的的，不存在为说明某个观点而写作，是随心而写，写不出来就结尾，停下，语文老师把这比喻为脚踩香蕉皮，滑到哪算哪。如果是有固定格式的话题作文则套结构，没有就一通乱写（就像现在这样）。如此写法写日记没有问题，一旦迁移到论文或需要说理的场合就行不通了，混乱的思路会让读者难以理解文章想表达的意思</p><p>也许是因为我爱读文学性较强的抒情散文，平时不是特别注重文章的条理性。本书让我意识到自己的问题，日后作文，先想目的，如果是为了说理，就要严谨的阐述，说明，论证</p><h4 id="书面说理的演变与人文传承"><a href="#书面说理的演变与人文传承" class="headerlink" title="书面说理的演变与人文传承"></a>书面说理的演变与人文传承</h4><p>随笔的变迁史</p><h4 id="说理是一种公民教养"><a href="#说理是一种公民教养" class="headerlink" title="说理是一种公民教养"></a>说理是一种公民教养</h4><h3 id="2020-2-13（P214-P266）"><a href="#2020-2-13（P214-P266）" class="headerlink" title="2020-2-13（P214~P266）"></a>2020-2-13（P214~P266）</h3><h4 id="歪理巧言不是说理"><a href="#歪理巧言不是说理" class="headerlink" title="歪理巧言不是说理"></a>歪理巧言不是说理</h4><p>有罪推定与无罪推定</p><p>说理不是为了说服他人，而是一种沟通。抱着说服的心态去说理，纵使没理也会想尽办法找出理由来说服。对话的双方有一方以说服为目的，说理就没有必要再继续。说理时，要警惕自己出现一味想要说服对方的心态</p><p>作者谈到中国特色的“修辞学”，这实在是一个和情商太过相关的话题了。似乎并不该否认功利性的对话方式，那些在对话中掺杂的虚伪和奉承等等，但和说理的本质相去甚远。难道传统的人情社会与说理就是水火不容吗？这是我的疑惑，但我现在无法思考出一个结果</p><h4 id="“歪理”如何利用人的自身弱点"><a href="#“歪理”如何利用人的自身弱点" class="headerlink" title="“歪理”如何利用人的自身弱点"></a>“歪理”如何利用人的自身弱点</h4><p>“歪理能发生作用，往往是成功地利用了人们普遍的认知和心理弱点”</p><p>本讲有助于提高在面对广告宣传时的自我保护能力</p><h4 id="说理的伦理层面"><a href="#说理的伦理层面" class="headerlink" title="说理的伦理层面"></a>说理的伦理层面</h4><p>实话说，我讨厌谈论有关伦理的问题，好像一旦开始谈论，就会永永远远的纠缠下去。记得看《理想国》和《斐多》的时候，关于正义关于灵魂，一个为什么接一个为什么……确实不是一般人能思考的事儿，身为业余读者的我选择略过这个话题</p><h4 id="说理的目的与环境"><a href="#说理的目的与环境" class="headerlink" title="说理的目的与环境"></a>说理的目的与环境</h4><p>说理的常见主张：定义/事实/原因/意义/价值/行动 </p><h3 id="2020-2-24（P266-327）"><a href="#2020-2-24（P266-327）" class="headerlink" title="2020-2-24（P266-327）"></a>2020-2-24（P266-327）</h3><p>最后三讲都主要围绕国家、公民、言论自由等话题展开，也阐述了作者自己的一些看法，读来有几处个人倾向性略明显，不评价</p><h4 id="公民听众与政治说理"><a href="#公民听众与政治说理" class="headerlink" title="公民听众与政治说理"></a>公民听众与政治说理</h4><h4 id="非说理宣传的四种危害"><a href="#非说理宣传的四种危害" class="headerlink" title="非说理宣传的四种危害"></a>非说理宣传的四种危害</h4><h4 id="说理与民主"><a href="#说理与民主" class="headerlink" title="说理与民主"></a>说理与民主</h4><hr><h3 id="总结"><a href="#总结" class="headerlink" title="总结"></a>总结</h3><p>总的来说，本书前大半部分还是很值得一读的，对于反思自我和提高说理意识有一定帮助</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>读书笔记</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>读书笔记</tag>
      
      <tag>《明亮的对话》</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  
</search>
